Английский язык с У. С. Модемом

Мистер Всезнайка. Рассказы

William Somerset Maugham. Stories

Метод чтения Ильи Франка

Mr. Know-All (адаптировала Надежда Белова)

A Man with a Conscience (адаптировала Ольга Ламонова)

Jane (адаптировала Мария Коряко)

The Lotus Eater (адаптировала Ольга Ламонова)

The three fat women of Antibes (адаптировала Ирина Кемайкина)

Mr. Know-All

(Мистер Всезнайка)

I was prepared to dislike Max Kelada (я был готов испытывать неприязнь к Максу Келада) even before I knew him (даже до того, как познакомился с ним; to know — знать; быть знакомым). The war had just finished (война только что закончилась) and the passenger traffic in the ocean-going liners was heavy (и перевозки пассажиров на океанских лайнерах были интенсивными: traffic — движение, транспорт; перевозки; heavy — тяжелый; интенсивный). Accommodation was very hard to get (получить место на пароходе было очень трудно: аccommodation — жилье; место/на пароходе/) and you had to put up with whatever the agents chose to offer you (и вы должны были мириться со всем, что бы агенты ни решили предложить вам; to put up — поднимать; терпеть, мириться/with — с/;whatever — любой, чтобы ни; to choose — выбирать; решать). You could not hope for a cabin to yourself (вы не могли надеяться на отдельную каюту: «каюту для себя») and I was thankful to be given one (и я был благодарен получить одну: «быть данным/одаренным»; to give), in which there were only two berths (в которой было только два места).

prepared [prIўpeqd], passenger [ўpxsInGq], berth [bq: T]

I was prepared to dislike Max Kelada even before I knew him. The war had just finished and the passenger traffic in the ocean-going liners was heavy. Accommodation was very hard to get and you had to put up with whatever the agents chose to offer you. You could not hope for a cabin to yourself and I was thankful to be given one in which there were only two berths.

But when I was told the name of my companion (но когда мне сказали имя моего попутчика) my heart sank (мое сердце упало; to sink — тонуть; низко падать). It suggested closed portholes (это означало закрытые иллюминаторы; to suggest — предлагать; означать) and the night air rigidly excluded (и духота ночью: «ночной воздух жестко исключенный»). It was bad enough (довольно плохо было) to share a cabin for fourteen days with anyone (делить каюту в течение четырнадцати дней с кем-то). I was going from San Francisco to Yokohama (я ехал из Сан-Франциско в Йокогаму), but I should have looked upon it with less dismay (но я смотрел бы на это с меньшей тревогой) if my fellow passenger`s name had been Smith or Brown (если бы имя моего попутчика было Смит или Браун).

companion [kqmўpxnjqn], heart [hQ: t], suggest [sqўGest], porthole [ўpO: thqul]

But when I was told the name of my companion my heart sank. It suggested closed portholes and the night air rigidly excluded. It was bad enough to share a cabin for fourteen days with anyone. I was going from San Francisco to Yokohama, but I should have looked upon it with less dismay if my fellow passenger`s name had been Smith or Brown.

When I went on board (когда я поднялся на борт; to go — идти); I found Mr Kelada`s luggage already below (я обнаружил, что багаж мистера Келада /был/ уже внизу = в каюте; to find — найти; обнаруживать). I did not like the look of it (мне не понравился его вид); there were too many labels on the suit-cases (было слишком много ярлыков на чемоданах), and the wardrobe trunk was too big (и кофр был очень большой: wardrobe trunk — кофр, сундук-шкаф для верхней одежды). He had unpacked his toilet things (он распаковал свои туалетные принадлежности), and I observed that he was a patron of the excellent Monsieur Coty (и я отметил, что он был клиентом великолепного мсье Коти: to observe — наблюдать, понять; отметить); for I saw on the washing-stand his scent (потому что я увидел на умывальнике его духи = /от Коти/; scent — аромат; духи), his hair-wash (его шампунь) and his brilliantine (и его бриллиантин).

luggage [ўlAgIG], toilet [ўtOIlIt], observe [qbўzq: v], patron [ўpeItrqn], Monsieur [mqўsjq:]

When I went on board I found Mr Kelada`s luggage already below. I did not like the look of it; there were too many labels on the suit-cases, and the wardrobe trunk was too big. He had unpacked his toilet things, and I observed that he was a patron of the excellent Monsieur Coty; for I saw on the washing-stand his scent, his hair-wash and his brilliantine.

Mr Kelada`s brushes (щетки мистера Келада), ebony with his monogram in gold (эбеновые = из черного дерева с его монограммой из золота), would have been all the better for a scrub (были бы лучше после чистки = не мешало бы помыть). I did not at all like Mr Kelada (мне совсем не нравился мистер Келада). I made my way into the smoking-room (я отправился в курительную комнату; to make way =продвигаться). I called for a pack of cards (я попросил принести колоду карт: to call — звать, звонить; призывать) and began to play patience (и начал раскладывать пасьянс). I had scarcely started (я только начал) before a man came up to me and asked me (как ко мне подошел мужчина и спросил меня; to come) if he was right in thinking my name was so and so (верно ли он думает: «если он был прав, думая», /что/ меня зовут так-то и так-то).

patience [ўpeISqns], scarcely [ўskeqslI], right [raIt]

Mr Kelada`s brushes, ebony with his monogram in gold, would have been all the better for a scrub. I did not at all like Mr Kelada. I made my way into the smoking-room. I called for a pack of cards and began to play patience. I had scarcely started before a man came up to me and asked me if he was right in thinking my name was so and so.

"I am Mr Kelada," he added (он добавил), with a smile that showed a row of flashing teeth (с улыбкой, которая показала ряд сверкающих зубов), and sat down (и сел).

"Oh, yes, we`re sharing a cabin (ах, да, мы делим каюту: to share— делить; использовать совместно), I think (я думаю)."

showed [Squd], teeth [tI: T], share [Seq]

"I am Mr Kelada," he added, with a smile that showed a row of flashing teeth, and sat down.

"Oh, yes, we`re sharing a cabin, I think."

"Bit of luck, I call it (счастливый случай: «кусочек счастья», я называю это). You never know (никогда не знаешь) who you`re going to be put in with (с кем будешь поселен;to put — класть/помещать). I was jolly glad when I heard you were English (я был очень рад, когда узнал, что вы англичанин: to hear — услышать; узнать). I`m all for us English sticking together (я — за то, /чтобы/ мы, англичане, держались вместе: to be all for =одобрять; to stick — втыкать; держать/ся/) when we`re abroad (пока мы вне дома: abroad — заграницей; вне дома), if you understand what I mean (если вы понимаете, что я имею в виду)."

I blinked (я мигнул /глазами/).

jolly [GO: lI], heard [hq: d], together [tqўgeрq], abroad [qўbrO: d]

"Bit of luck, I call it. You never know who you`re going to be put in with. I was jolly glad when I heard you were English. I`m all for us English sticking together when we`re abroad, if you understand what I mean."

I blinked.

"Are you English (вы англичанин)?" I asked, perhaps tactlessly (спросил я, пожалуй, бестактно).

"Rather (конечно, да). You don`t think I look like an American, do you (вы ведь не думаете, что я похож на американца, не так ли)? British to the backbone (англичанин до мозга костей), that`s what I am (вот кто я)."

To prove it, Mr Kelada took out of his pocket a passport (чтобы подтвердить это, мистер Келада вынул из своего кармана паспорт) and airily waved it under my nose (и слегка помахал им перед моим носом).

rather [ўrQ: рq], prove [pru: v], airily [ўeqrIlI]

"Are you English?" I asked, perhaps tactlessly.

"Rather. You don`t think I look like an American, do you? British to the backbone, that`s what I am."

To prove it, Mr Kelada took out of his pocket a passport and airily waved it under my nose.

King George has many strange subjects (у короля Георга много странных подданных: subject — тема, предмет; подданный). Mr Kelada was short and of a sturdy build (мистер Келада был низкий и крепкого телосложения), clean-shaven and dark-skinned (чисто выбритый и смуглый: «темнокожий»), with a fleshy hooked nose (с мясистым крючковатым носом) and very large, lustrous and liquid eyes (и очень большими, блестящими и влажными глазами). His long black hair was sleek and curly (его длинные темные волосы были лоснящимися и кудрявыми). He spoke with a fluency in which there was nothing English (он говорил бегло: «с беглостью», в которой не было ничего английского) and his gestures were exuberant (и его жесты были многочисленными: «бьющими через край»). I fell pretty sure (я был почти уверен: pretty — в значительной степени) that a closer inspection of that British passport would have betrayed the fact (что более тщательная проверка того британского паспорта вскрыла бы факт: close — близкий; тщательный) that Mr Kelada was born under a bluer sky than is generally seen in England (что мистер Келада был рожден под более синим небом, чем /то, которое/ обычно видят в Англии).

sturdy [ўstq: dI], lustrous [ўlAstrqs], gesture [ўGestSq], exuberant [Igўzju: bqrqnt]

King George has many strange subjects. Mr Kelada was short and of a sturdy build, clean-shaven and dark-skinned, with a fleshy hooked nose and very large, lustrous and liquid eyes. His long black hair was sleek and curly. He spoke with a fluency in which there was nothing English and his gestures were exuberant. I fell pretty sure that a closer inspection of that British passport would have betrayed the fact that Mr Kelada was born under a bluer sky than is generally seen in England.

"What will you have (что вы будете)?" he asked me.

I looked at him doubtfully (я взглянул на него недоверчиво/с недоумением: to doubt— сомневаться/не доверять). Prohibition was in force (сухой закон: «запрет» был в силе) and to all appearance the ship was bone-dry (и, судя по всему, на судне не было спиртного: «судно было сухим»). When I am not thirsty (когда я не испытываю жажды: «не есть жаждущий») I do not know which I dislike more (я не знаю, что я не люблю больше), ginger ale (имбирный эль) or lemon squash (или лимонад). But Mr Kelada flashed an oriental smile at me (но мистер Келада сверкнул мне восточной улыбкой).

doubtfully [ўdautfulI], prohibition ["prquIўbISqn], appearance [qўpIqrqns], thirsty [ўTq: stI], oriental [O: rIўentl]

"What will you have?" he asked me.

I looked at him doubtfully. Prohibition was in force and to all appearance the ship was bone-dry. When I am not thirsty I do not know which I dislike more, ginger ale or lemon squash. But Mr Kelada flashed an oriental smile at me.

"Whiskey and soda or a dry martini (виски с содовой или сухой мартини), you have only to say the word (вам нужно только сказать слово)."

From each of his hip pockets (из каждого заднего кармана) he fished a flask and laid it on the table before me (он достал по фляжке и положил на стол передо мной). I chose the martini (я выбрал мартини), and calling the steward (и подозвав стюарда) he ordered a tumbler of ice and a couple of glasses (он заказал бокал со льдом и пару стаканов).

flask [flQ: sk], steward [stjuqd], tumbler [ўtAmblq], couple [kApl]

"Whiskey and soda or a dry martini, you have only to say the word."

From each of his hip pockets he fished a flask and laid it on the table before me. I chose the martini, and calling the steward he ordered a tumbler of ice and a couple of glasses.

"A very good cocktail (очень хороший коктейль)," I said.

"Well, there are plenty more where that came from (ну, есть гораздо лучше /там/ откуда этот; to come — приходить; поставляться), and if you`ve got any friends on board (и если у вас есть друзья на борту), you tell them you`ve got a pal (вы говорите им, /что/ у вас есть приятель) who`s got all the liquor in the world (у которого есть все/любые спиртные напитки в мире)."

board [bO: d], liquor [ўlIkq], world [wq: ld]

"A very good cocktail," I said.

"Well, there are plenty more where that came from, and if you`ve got any friends on board, you tell them you`ve got a pal who`s got all the liquor in the world."

Mr Kelada was chatty (мистер Келада был словоохотлив). He talked of New York and of San Francisco (он говорил о Нью-Йорке и о Сан-Франциско). He discussed plays (он обсуждал спектакли: play— игра; спектакль/драма), pictures (картины), and politics (и политику). He was patriotic (он был патриотичен). The Union Jack is an impressive piece of drapery (британский флаг — волнующее полотнище: «кусок материи»), but when it is nourished by a gentleman from Alexandria or Beirut (но когда он поддерживается джентльменом из Александрии или Бейрута), I cannot but feel that it loses somewhat in dignity (я не могу не чувствовать: «не могу, но чувствую», что он теряет часть своего достоинства: «что-то в своем достоинстве»). Mr Kelada was familiar (мистер Келада был фамильярен).

drapery [ўdreIpqrI], nourish [ўnArIS], familiar [fqўmIljq]

Mr Kelada was chatty. He talked of New York and of San Francisco. He discussed plays, pictures, and politics. He was patriotic. The Union Jack is an impressive piece of drapery, but when it is nourished by a gentleman from Alexandria or Beirut, I cannot but feel that it loses somewhat in dignity. Mr Kelada was familiar.

I do not wish to put on airs (я не хочу напускать на себя важность/задирать нос), but I cannot help feeling (но я не могу не чувствовать: to help — помогать; удерживаться) that it is seemly in a total stranger (что совершенно незнакомому человеку подобает: «это есть подобающе/благопристойно») to put "mister" before my name when he addresses me (ставить /слово/ «мистер» перед моим именем, когда он обращается ко мне). Mr Kelada, doubtless to set me at my case (мистер Келада, несомненно, /чтобы/ поставить меня на место: case— случай; положение), used no such formality (не использовал такой формальности). I did not like Mr Kelada (мне не нравился мистер Келада). I had put aside the cards when he sat down (я отложил в сторону карты, когда он сел), but now, thinking that for this first occasion (но теперь, думая, что на /этот/ первый раз) our conversation had lasted long enough (наш разговор продолжался достаточно долго), I went on with my game (я продолжил свою игру).

doubtless [ўdautlIs], formality [fO: ўmxlItI], enough [IўnAf]

I do not wish to put on airs, but I cannot help feeling that it is seemly in a total stranger to put "mister" before my name when he addresses me. Mr Kelada, doubtless to set me at my case, used no such formality. I did not like Mr Kelada. I had put aside the cards when he sat down, but now, thinking that for this first occasion our conversation had lasted long enough, I went on with my game.

"The three on the four (тройку на четверку)," said Mr Kelada.

There is nothing more exasperating (нет ничего более невыносимого) when you are playing patience (когда вы раскладываете пасьянс) than to be told where to put the card you have turned up (чем когда вам говорят, куда класть карту, /которую/ вы подняли/перевернули) before you have had a chance to look for yourself (до того как вы имели возможность поискать /место для карты/ самому).

"It`s coming out (получается: to come out — выходить; получаться, складываться), it`s coming out," he cried (закричал он). "The ten on the knave (десятку на валета)."

With rage and hatred in my heart I finished (с гневом и ненавистью в моем сердце я закончил).

exasperating [IgўzQ: spqreItIN], patience [ўpeISqns], knave [neIv], hatred [ўheItrId], heart [hQ: t]

"The three on the four," said Mr Kelada.

There is nothing more exasperating when you are playing patience than to be told where to put the card you have turned up before you have had a chance to look for yourself.

"It`s coming out, it`s coming out," he cried. "The ten on the knave."

With rage and hatred in my heart I finished.

Then he seized the pack (потом он схватил колоду).

"Do you like card tricks (вы любите карточные фокусы)?"

"No, I hate card tricks (нет, я ненавижу карточные фокусы)," I answered (ответил я).

"Well, I`ll just show you this one (хорошо, я только покажу вам вот этот)."

He showed me three (он показал мне три). Then I said I would go down to the dining-room and get my seat at table (потом я сказал, что спущусь в столовую и займу место за столом).

"Oh, that`s all right, (о, /это/ хорошо = не беспокойтесь)" he said. "I`ve already taken a seat for you (я уже занял место для вас). I thought that as we were in the same state-room (я подумал, что раз мы /путешествуем/ в одной каюте) we might just as well sit at the same table (мы могли бы так же сидеть за одним: «тем же» столом: just as well — с тем же успехом/также)".

I did not like Mr Kelada.

seize [sI: z], answer [ўQ: nsq], show [Squ], already [O: lўredI], thought [TO: t]

Then he seized the pack.

"Do you like card tricks?"

"No, I hate card tricks," I answered.

"Well, I`ll just show you this one."

He showed me three. Then I said I would go down to the dining-room and get my seat at table.

"Oh, that`s all right," he said. "I`ve already taken a seat for you. I thought that as we were in the same state-room we might just as well sit at the same table."

I did not like Mr Kelada.

I not only shared a cabin with him (я не только делил с ним каюту) and ate three meals a day at the same table (и ел три раза: «три еды» в день за одним: «за тем же» столом), but I could not walk round the deck without his joining me (но я не мог прогуляться по палубе без его сопровождения: «без того, чтобы он ко мне присоединился»). It was impossible to snub him (было невозможно дать ему отпор). It never occurred to him (ему никогда не приходило на ум: to occur— случаться; приходить на ум) that he was not wanted (что его не хотят видеть: «он не желаем = нежелателен»). He was certain that you were as glad to see him as he was to see you (он был уверен, что вы /были/ так же рады видеть его, как он был /рад/ — видеть вас).

ate [et], could [kud], walk [wO: k], certain [sq: tn]

I not only shared a cabin with him and ate three meals a day at the same table, but I could not walk round the deck without his joining me. It was impossible to snub him. It never occurred to him that he was not wanted. He was certain that you were as glad to see him as he was to see you.

In your own house (в своем собственном доме) you might have kicked him downstairs (вы могли бы спустить его с лестницы: «иметь столкнутым его вниз по ступенькам») and slammed the door in his face (и захлопнуть дверь перед его лицом: «в его лицо») without the suspicion dawning on him that he was not a welcome visitor (без того, чтобы сомнение прокралось в его сердце, что он не был желанным гостем: to dawn — светать; становиться ясным, доходить). He was a good mixer (он был общительным человеком; to mix — смешивать/ся/), and in three days knew everyone on board (и через три дня знал каждого на борту). He ran everything (он участвовал во всем; to run— бежать; участвовать). He managed the sweeps (он принимал ставки: «руководил/управлял тотализатором»: sweep— подметание; пари на скачках/тотализатор), conducted the auctions (проводил аукционы), collected money for prizes at the sports (собирал деньги на призы в спортивных состязаниях), got up quoit and golf matches (организовывал матчи по метанию колец в цель и гольфу; to get up— вставать; организовывать, подготавливать), organized the concert and arranged the fancy-dress ball (организовал концерт и устроил маскарад: fancy-dressball— маскарад).

downstairs [ўdaunўsteqz], suspicion [sqsўpISqn], dawning [ўdO: nIN], auction [ўO: kSqn], quoit [kOIt], organize ['O: gqnaIz], arrange [q'reInG]

In your own house you might have kicked him downstairs and slammed the door in his face without the suspicion dawning on him that he was not a welcome visitor. He was a good mixer, and in three days knew everyone on board. He ran everything. He managed the sweeps, conducted the auctions, collected money for prizes at the sports, got up quoit and golf matches, organized the concert and arranged the fancy-dress ball.

He was everywhere and always (он был везде и всегда). He was certainly the best hated man in the ship (он был несомненно самым ненавистным человеком на судне). We called him Mr Know-All, even to his face (мы называли его мистер Всезнайка, даже в лицо). He took it as a compliment (он воспринял это как комплимент; to take— брать; воспринимать). But it was at mealtimes that he was most intolerable (но наиболее невыносимым он был во время еды: «но это было во время принятия пищи, что он был наиболее невыносимым»). For the better part of an hour (почти в течение часа: «большей части часа»; thebetterpart— «лучшая часть») then he had us at his mercy (тогда мы были в его власти: «он имел нас в своей милости»). He was hearty (он был энергичным: hearty— сердечный; энергичный), jovial (веселым/общительным), loquacious and argumentative (словоохотливым и любящим спорить). He knew everything better than anybody else (он знал все лучше, чем кто-то еще), and it was an affront to his overweening vanity (и /это/ было оскорблением/унижением его самоуверенного самолюбия: vanity— суета; самолюбие/тщеславие) that you should disagree with him (/что/ если вы не согласитесь с ним).

certainly ['sWtnlI], intolerable [In'tLlqrqbl], jovial ['Gquvjql], loquacious [lqu'kweISqs], argumentative ["Rgju:'mentqtIv], affront [q'frAnt]

He was everywhere and always. He was certainly the best hated man in the ship. We called him Mr Know-All, even to his face. He took it as a compliment. But it was at mealtimes that he was most intolerable. For the better part of an hour then he had us at his mercy. He was hearty, jovial, loquacious and argumentative. He knew everything better than anybody else, and it was an affront to his overweening vanity that you should disagree with him.

He would not drop a subject (он никогда не оставлял тему разговора: to drop— капать, бросать; оставлять), however unimportant (насколько бы незначительной /она ни была/: important— важный), till he had brought you round to his way of thinking (пока он не склонит вас к своей точке зрения: «приведет вас вокруг к его способу думать»; to bring— приносить; заставлять/убеждать). The possibility that he could be mistaken (вероятность, что он мог ошибаться: «быть ошибающимся»; to mistake) never occurred to him (никогда не приходила ему /в голову/). He was the chap who knew (он был тем парнем, кто знает). We sat at the doctor`s table (мы сидели за столом /судового/ врача). Mr Kelada would certainly have had it all his own way (мистер Келада, несомненно, навязал бы всем /сидящим за столом/ свое мнение: «имел бы все это по-своему»), for the doctor was lazy (так как доктор был ленив) and I was frigidly indifferent (подчеркнуто: «холодно» равнодушен/безразличен), except for a man called Ramsay who sat there also (за исключением человека по имени = называемого Рэмзи, который также сидел там). He was as dogmatic as Mr Kelada (он был таким же самоуверенным, как мистер Келада) and resented bitterly the Levantine`s cock sureness (и негодовал сильно по поводу самоуверенности левантинца; to resent— негодовать, возмущаться;cocksure— совершенно уверенный). The discussions they had (дискуссии, которые они вели: «имели») were acrimonious and interminable (были язвительными и бесконечными: terminable— срочный/могущий быть прекращенным).

frigidly ['frIGIdlI], except [Ik'sept], resented [rI'zentId], Levantine ['levqntaIn], acrimonious ["xkrI'mqunjqs], interminable [In'tWmInqbl]

He would not drop a subject, however unimportant, till he had brought you round to his way of thinking. The possibility that he could be mistaken never occurred to him. He was the chap who knew. We sat at the doctor`s table. Mr Kelada would certainly have had it all his own way, for the doctor was lazy and I was frigidly indifferent, except for a man called Ramsay who sat there also. He was as dogmatic as Mr Kelada and resented bitterly the Levantine`s cocksureness. The discussions they had were acrimonious and interminable.

Ramsay was in the American Consular Service (Рэмзи был = служил в Американском Консульстве) and was stationed at Kobe (и был размещенным = и проживал в Кобе). He was a great heavy fellow from the Middle West (он был большим грузным человеком со Среднего Запада), with loose fat under a tight skin (со свисающим: «свободно свисающим/разрыхленным» жиром под толстой кожей), and he bulged out of this really-made clothes (и он едва помещался: «выпирал из» в своем дешевом костюме: really — натурально/истинно; made — сделанный/изготовленный). He was on his way back to resume his post (он возвращался, чтобы продолжить службу), having been on a flying visit to New York to retake his wife (после недолгого визита в Нью-Йорк, чтобы снова взять с собой жену) who had been spending a year at home (которая провела год дома). Mrs Ramsay was a very pretty little thing (миссис Рэмзи была прелестным маленьким созданием), with pleasant manners and a sense of humour (с приятными манерами и чувством юмора).

heavy ['hevI], year [jW], humour ['hjHmq]

Ramsay was in the American Consular Service and was stationed at Kobe. He was a great heavy fellow from the Middle West, with loose fat under a tight skin, and he bulged out of this really-made clothes. He was on his way back to resume his post, having been on a flying visit to New York to retake his wife who had been spending a year at home. Mrs Ramsay was a very pretty little thing, with pleasant manners and a sense of humour.

The Consular Service is ill-paid (консульская служба плохо оплачивается: ill — нездоровый; плохо; to pay — платить), and she was dressed always very simply (и она была одета всегда очень просто); but she knew how to wear her clothes (но она знала, как носить = умела носить свою одежду). She achieved an effect of quiet distinction (она достигала эффекта элегантности: «спокойной оригинальности»).

clothes [klquDz], quiet ['kwaIqt], particular [pq'tIkjulq]

The Consular Service is ill-paid, and she was dressed always very simply; but she knew how to wear her clothes. She achieved an effect of quiet distinction.

I should not have paid any particular attention to her (я не обратил бы на нее особого внимания: to pay — платить; оказывать/обращать) but that she possessed a quality that may be common enough in women (но она обладала качеством, которое, может быть, обычно свойственно женщинам; common — частый/обыкновенный), but nowadays is not obvious in their demeanour (но в настоящее время не проявляется: «не есть явно» в их поведении). You could not look at her without being struck by her modesty (вы не могли смотреть на нее, не будучи пораженными ее скромностью; to strike — бить; поражать). It shone in her (она/скромность/ светилась в ней) like a flower on a coat (как цветок на /лацкане/ пальто/пиджака).

enough [I'nAf], women ['wImIn], obvious ['ObvIqs], demeanour [dI'mJnq]

I should not have paid any particular attention to her but that she possessed a quality that may be common enough in women, but nowadays is not obvious in their demeanour. You could not look at her without being struck by her modesty. It shone in her like a flower on a coat.

One evening at dinner (однажды вечером за ужином) the conversation by chance drifted to the subject of pearls (разговор случайно коснулся темы жемчуга: «был снесен к предмету жемчуга» to drift — дрейфовать). There had been in the papers a good deal of talk (в газетах было большое количество разговоров/слухов = много писалось) about the culture pearls which the cunning Japanese were making (о /способе/ выращивания жемчуга, который хитроумные японцы создавали/разрабатывали), and the doctor remarked (и доктор заметил) that they must inevitably diminish the value of real ones (что они /искусственные жемчужины/ должны неизбежно уменьшить ценность настоящих). They were very good already (они /жемчужины, жемчуг/ были уже очень хороши); they would soon be perfect (они скоро будут превосходными).

pearls [pWlz], culture ['kAlCq], Japanese ["Gxpq'nJz], value ['vxljH]

One evening at dinner the conversation by chance drifted to the subject of pearls. There had been in the papers a good deal of talk about the culture pearls which the cunning Japanese were making, and the doctor remarked that they must inevitably diminish the value of real ones. They were very good already; they would soon be perfect.

Mr Kelada, as was his habit, rushed the new topic (мистер Келада, как была его привычка = по привычке, ухватился за новую тему: to rush— бросаться; тараторить; встревать). He told us all that was to be known about pearls (он рассказал нам все, что нужно было знать о жемчуге). I do not believe (я не верю) Ramsay knew anything about them at all (/что/ Рэмзи знал что-либо о них /жемчужинах/ вообще), but he could not resist the opportunity (но он не мог устоять перед возможностью) to have a fling at the Levantine (сделать выпад на Левантинца), and in five minutes (и через пять минут) we were in the middle of a heated argument (мы были в центре горячего спора: argument— довод/аргумент; спор). I had seen Mr Kelada vehement and voluble before (я видел мистера Келада неистовым и речистым ранее), but never so voluble and vehement as now (но никогда настолько речистым и неистовым, как теперь).

argument ['Rgjumqnt], vehement ['vJImqnt], voluble ['vOljubl]

Mr Kelada, as was his habit, rushed the new topic. He told us all that was to be known about pearls. I do not believe Ramsay knew anything about them at all, but he could not resist the opportunity to have a fling at the Levantine, and in five minutes we were in the middle of a heated argument. I had seen Mr Kelada vehement and voluble before, but never so voluble and vehement as now.

At last something that Ramsay said stung him (наконец, что-то, что сказал Рэмзи, уязвило его: to sting — жалить; причинять острую боль), for he thumped the table and shouted (так как он ударил /кулаком/ по столу и закричал):

"Well, I ought to know what I am talking about (ну, я, должно быть знаю, о чем я говорю). I`m going to Japan just to look into this Japanese pearl business (я еду в Японию как раз взглянуть на этот японский жемчужный бизнес). I`m in the trade (это моя специальность: «я есть в этом ремесле/профессии») and there`s not a man in it (и нет ни одного человека в нем /в это деле/) who won`t tell you that what I say about pearls goes (кто не сказал бы вам, что то, что я говорю о жемчуге, идет = является достоверным: to go— идти; иметь успех, быть принятым). I know all the best pearls in the world (я знаю все лучшие жемчужины в мире), and what I don`t know about pearls isn`t worth knowing (и то, чего я не знаю о жемчуге, не стоит знания = того и знать не стоит)."

said [sed], thumped [TAmpqd], world [wWld], worth [wWT]

At last something that Ramsay said stung him, for he thumped the table and shouted:

"Well, I ought to know what I am talking about. I`m going to Japan just to look into this Japanese pearl business. I`m in the trade and there`s not a man in it who won`t tell you that what I say about pearls goes. I know all the best pearls in the world, and what I don`t know about pearls isn`t worth knowing."

Here was news for us (здесь была новость = это было новостью для нас), for Mr Kelada, with all his loquacity (потому что мистер Келада, несмотря на всю его болтливость), had never told anyone what his business was (никогда не говорил кому-либо, каким его дело было = чем он занимался). We only knew vaguely (мы только знали приблизительно/смутно) that he was going to Japan on some commercial errand (что он направлялся в Японию по какому-то коммерческому делу: errand— поручение, командировка). He looked round the table triumphantly (он оглядел стол = сидевших за столом торжествующе).

loquacity [lqu'kwxsItI], business ['bIznIs], vaguely ['veIglI], errand ['erqnd], triumphantly ['traIqmfqntlI]

Here was news for us, for Mr Kelada, with all his loquacity, had never told anyone what his business was. We only knew vaguely that he was going to Japan on some commercial errand. He looked round the table triumphantly.

"They`ll never be able to get a culture pearl (они никогда не смогут получить выращенную жемчужину) that an expert like me can`t tell with half an eye (которую эксперт вроде меня не сможет сказать = определить/распознать с полувзгляда)." He pointed to a chain that Mrs Ramsay wore (он указал на цепочку = ожерелье, которое носила миссис Рэмзи). "You take my word for it (вы возьмите мое слово за это = вот вам мое слово), Mrs Ramsay, that chain you`re wearing will never be worth a cent less than it is now (что ожерелье, которое вы носите, никогда не будет стоить и на цент меньше, чем теперь)."

culture ['kAlCq], half [hRf], eye [aI], wore [wL]

"They`ll never be able to get a culture pearl that an expert like me can`t tell with half an eye." He pointed to a chain that Mrs Ramsay wore. "You take my word for it, Mrs Ramsay, that chain you`re wearing will never be worth a cent less than it is now."

Mrs Ramsay in her modest way flushed a little (миссис Рэмзи ее скромным образом = со свойственной ей скромностью немного покраснела) and slipped the chain inside her dress (и незаметно спрятала ожерелье под платье: to slip — скользить, двигаться легко, не привлекая внимания). Ramsay leaned forward (Рэмзи подался вперед). He gave us all a look (он взглянул на нас: «он дал нам всем взгляд») and a smile flickered in his eyes (и улыбка сверкнула в его глазах).

modest ['mLdIst], forward ['fLwqd], flickered ['flIkqd]

Mrs Ramsay in her modest way flushed a little and slipped the chain inside her dress. Ramsay leaned forward. He gave us all a look and a smile flickered in his eyes.

"That`s a pretty chain of Mrs Ramsay`s, isn`t it (прелестное ожерелье у миссис Рэмзи, не так ли)?"

"I noticed it at once (я заметил его сразу)," answered Mr Kelada (ответил мистер Келада). "Gee, I said to myself (да, сказал я сам себе), those are pearls all right (это жемчуг что надо: «в порядке»)."

"I didn`t buy it myself, of course (я его не покупал лично, конечно). I`d be interested to know how much you think it cost (/мне/ было бы интересно знать, сколько, вы думаете, это стоит)."

pretty ['prItI], once [wAns], course [kLs]

"That`s a pretty chain of Mrs Ramsay`s, isn`t it?"

"I noticed it at once," answered Mr Kelada. "Gee, I said to myself, those are pearls all right."

"I didn`t buy it myself, of course. i`d be interested to know how much you think it cost."

"Oh, in the trade somewhere round fifteen thousand dollars (о, в продаже где-то около пятнадцати тысяч долларов). But if it was bought on Fifth Avenue (но если оно было куплено на Пятой Авеню) shouldn`t be surprised to hear that anything up to thirty thousand was paid for it (/я/ бы не удивился, услышав, что около тридцати тысяч было уплачено за него)."

Ramsay smiled grimly (Рэмзи улыбнулся зловеще).

thousand ['Tauzqnd], bought [bLt], surprised [sq'praIzd]

"Oh, in the trade somewhere round fifteen thousand dollars. But if it was bought on Fifth Avenue shouldn`t be surprised to hear that anything up to thirty thousand was paid for it."

Ramsay smiled grimly.

"You`ll be surprised to hear (вы будете удивлены узнать) that Mrs Ramsay bought that string at a department store (что миссис Рэмзи купила эту нитку в универсальном магазине) the day before we left New York, for eighteen dollars (за день до нашего отъезда: «мы уехали» из Нью-Йорка за восемнадцать долларов)."

Mr Kelada flushed (мистер Келада покраснел/вспыхнул).

hear [hIq], string [strIN], store [stL]

"You`ll be surprised to hear that Mrs Ramsay bought that string at a department store the day before we left New York, for eighteen dollars."

Mr Kelada flushed.

"Rot (чушь/вздор). It`s not only real (она не только настоящая), but it`s as fine a string for its size as I`ve ever seen (но это такая превосходная нитка для своего размера, какую я когда-либо видел)."

"Will you bet on it (спорим)? I`ll bet you a hundred dollars it`s imitation (я поставлю вам сто долларов — это имитация)."

"Done (сделано = идет)."

hundred ['hAndrqd], ['hAndrId], imitation ["ImI'teISqn], done [dAn]

"Rot. It`s not only real, but it`s as fine a string for its size as I`ve ever seen."

"Will you bet on it? I`ll bet you a hundred dollars it`s imitation."

"Done."

"Oh, Elmer, you can`t bet on a certainty (о, Элмер, ты не можешь спорить о несомненных фактах; certainty — определенность)," said Mrs Ramsay.

She had a little smile on her lips (она чуть улыбнулась: «имела маленькую улыбку на своих губах») and her tone was gently deprecating (и ее интонация была слегка извиняющейся; to deprecate— протестовать, выступать против, резко осуждать, возражать; преуменьшать, умалять;deprecating— /об отношении, жесте, высказывании/ указывает на что-то не очень хорошее, по поводу чего человек чувствует смущение;gently— мягко, нежно, кротко; осторожно, спокойно, умеренно).

"Can`t I (я не могу)? If I get a chance of easy money like that (если у меня есть шанс /получить/ легкие деньги, как эти) I should be all sorts of a fool not to take it (я буду дураком: «всеми видами дурака» не взять = воспользоваться им)."

"But how can it be proved (но как это может быть доказано)?" she continued (продолжила она). "It`s only my word against Mr Kelada`s (/есть/ только мое слово против /слова/ мистера Келада)."

certainty ['sWtqntI], deprecating [deprI'keItIN], money ['mAnI], proved [prHvd]

"Oh, Elmer, you can`t bet on a certainty," said Mrs Ramsay.

She had a little smile on her lips and her tone was gently deprecating.

"Can`t I? If I get a chance of easy money like that I should be all sorts of a fool not to take it."

"But how can it be proved?" she continued. "It`s only my word against Mr Kelada`s."

"Let me look at the chain (позвольте мне взглянуть на цепочку), and if it`s imitation I`ll tell you quickly enough (и если это имитация/подделка, я сразу скажу вам: «скажу вам быстро довольно»). I can afford to lose a hundred dollars (я могу позволить себе потерять сотню долларов)," said Mr Kelada.

"Take it off, dear (сними ее, дорогая). Let the gentleman look at it as much as he wants (дай джентльмену посмотреть на нее столько, сколько он хочет)."

enough [I'nAf], lose [lHz], dear [dIq]

"Let me look at the chain, and if it`s imitation I`ll tell you quickly enough. I can afford to lose a hundred dollars," said Mr Kelada.

"Take it off, dear. Let the gentleman look at it as much as he wants."

Mrs Ramsay hesitated a moment (миссис Рэмзи колебалась мгновение). She put her hands to the clasp (она положила руки на застежку).

"I can`t undo it (я не могу расстегнуть ее)," she said. "Mr Kelada will just have to take my word for it (мистер Келада должен просто поверить мне на слово: «взять мое слово»)."

hesitated ['hezIteItId], undo ['An'dH], just [GAst]

Mrs Ramsay hesitated a moment. She put her hands to the clasp.

"I can`t undo it," she said. "Mr Kelada will just have to take my word for it."

I had a sudden suspicion (у меня было неожиданное предчувствие/подозрение) that something unfortunate was about to occur (что нечто печальное/плохое вот-вот случится: to be about — быть поблизости), but I could think of nothing to say (но я не мог придумать, что сказать).

Ramsay jumped up (Рэмзи вскочил).

"I`ll undo it (я расстегну)."

suspicion [sqs'pISqn], unfortunate [An'fLCnIt], occur [q'kW]

I had a sudden suspicion that something unfortunate was about to occur, but I could think of nothing to say.

Ramsay jumped up.

"I`ll undo it."

He handed the chain to Mr Kelada (он передал ожерелье мистеру Келада). The Levantine took a magnifying glass from his pocket (левантинец достал увеличительное стекло из своего кармана; to take — взять) and closely examined it (и тщательно рассмотрел его /ожерелье/: closely — близко; тщательно/внимательно). A smile of triumph (торжествующая улыбка) spread over his smooth and swarthy face (появилась на его гладком и смуглом лице: to spread — распространяться). He handed back the chain (он передал обратно = вернул ожерелье). He was about to speak (он был готов говорить).

magnifying ['mxgnIfaIIN], triumph ['traIqmf], swarthy ['swLDI]

He handed the chain to Mr Kelada. The Levantine took a magnifying glass from his pocket and closely examined it. A smile of triumph spread over his smooth and swarthy face. He handed back the chain. He was about to speak.

Suddenly he caught sight of Mrs Ramsay`s face (вдруг он поймал выражение: «вид» лица миссис Рэмзи). It was so white (оно было столь бледным: white — белый; бледный) that she looked as though she were about to faint (что она выглядела /так/, будто она была готова упасть в обморок). She was staring at him with wide and terrified eyes (она пристально глядела на него широко /открытыми/ и испуганными глазами). They held a desperate appeal (они содержали в себе = в них была отчаянная мольба); it was so clear (это было так ясно) that I wondered why her husband did not see it (что я удивился, почему ее муж не видел этого).

caught [kLt], though [Dqu], desperate ['despqrIt]

Suddenly he caught sight of Mrs Ramsay`s face. It was so white that she looked as though she were about to faint. She was staring at him with wide and terrified eyes. They held a desperate appeal; it was so clear that I wondered why her husband did not see it.

Mr Kelada stopped with his mouth open (мистер Келада остановился = застыл с открытым ртом). He flushed deeply (он сильно/густо покраснел). You could almost see (вы могли почти видеть) the effort he was making over himself (усилие, /которое/ он над собой делал).

mouth [mauT], flush [flAS], over ['quvq]

Mr Kelada stopped with his mouth open. He flushed deeply. You could almost see the effort he was making over himself.

"I was mistaken (я ошибался)," he said. "It`s a very good imitation (это очень хорошая имитация), but of course as soon as I looked through my glass (но, разумеется, как только я посмотрел через мое стекло) I saw that it wasn`t real (я увидел, что оно было не настоящее). I think eighteen dollars (я думаю, восемнадцать долларов) is just about as much as the damned thing`s worth (как раз около того, сколько эта дурацкая вещица = безделушка стоит)."

course [kLs], through [TrH], saw [sL]

"I was mistaken," he said. "It`s a very good imitation, but of course as soon as I looked through my glass I saw that it wasn`t real. I think eighteen dollars is just about as much as the damned thing`s worth."

He took out his pocket book (он вынул свой бумажник) and from it a hundred-dollar bill (и из него сто долларовую банкноту: bill — счет; банкнота). He handed it to Ramsay without a word (он передал его Рэмзи без единого слова).

pocket ['pOkIt], without [wI'Daut], word [wWd]

He took out his pocket book and from it a hundred-dollar bill. He handed it to Ramsay without a word.

"Perhaps (возможно) that`ll teach you not to be so cocksure another time (это научит вас не быть столь самоуверенным в другой раз), my young friend (мой юный друг)," said Ramsay as he took the note (сказал Рэмзи, беря банкноту).

I noticed that Mr Kelada`s hands were trembling (я заметил, что руки мистера Келада дрожали: «были дрожащими»).

perhaps [pq'hxps], cocksure ["kOk'Suq], another [q'nADq]

"Perhaps that`ll teach you not to be so cocksure another time, my young friend," said Ramsay as he took the note.

I noticed that Mr Kelada`s hands were trembling.

The story spread over the ship as stories do (эта история распространилась по всему кораблю, как истории делают = как обычно бывает), and he had to put up with (и он вынужден был претерпеть) a good deal of chaff that evening (большое количество = много насмешек в тот вечер). It was a fine joke (это было хорошим анекдотом) that Mr Know-All had been caught out (что мистер Всезнайка был уличен во лжи: to catch out — поймать на лжи, завалить). But Mrs Ramsay retired to her state-room (только миссис Рэмзи удалилась к себе в каюту: but — но; только/лишь) with a headache (с головной болью).

spread [spred], caught [kLt], retired [rI'taIqd], headache ['hedeIk]

The story spread over the ship as stories do, and he had to put up with a good deal of chaff that evening. It was a fine joke that Mr Know-All had been caught out. But Mrs Ramsay retired to her state-room with a headache.

Next morning I got up and began to shave (на следующее утро я встал и начал бриться). Mr Kelada lay on his bed smoking a cigarette (мистер Келада лежал на своей постели, куря сигарету). Suddenly there was a small scraping sound (вдруг там был = послышался скребущийся звук = шорох) and I saw a letter pushed under the door (и я увидел письмо, просунутое под дверью). I opened the door and looked out (я открыл дверь и выглянул). There was nobody there (там никого не было: «там был никто»). I picked up the letter (я подобрал письмо) and saw that it was addressed to Max Kelada (и увидел, что оно было адресовано Максу Келада). The name was written in block letters (имя было написано печатными буквами). I handed it to him (я передал это ему).

cigarette ["sIgq'ret], suddenly ['sAdnlI], written ['rItn]

Next morning I got up and began to shave. Mr Kelada lay on his bed smoking a cigarette. Suddenly there was a small scraping sound and I saw a letter pushed under the door. I opened the door and looked out. There was nobody there. I picked up the letter and saw that it was addressed to Max Kelada. The name was written in block letters. I handed it to him.

"Who`s this from (от кого это)?" He opened it (он открыл его). "Oh!"

He took out of the envelope (он вынул из конверта), not a letter (не письмо), but a hundred-dollar bill (а стодолларовую банкноту). He looked at me (он посмотрел на меня) and again he reddened (и снова покраснел). He tore the envelope into little bits (он разорвал конверт на мелкие кусочки) and gave them to me (и дал их мне).

"Do you mind (вас не затруднит: «вы не возражаете») just throwing them out of the porthole (только выбросить их в иллюминатор)?" I did as he asked (я сделал, как он просил), and then I looked at him with a smile (и потом взглянул на него с улыбкой).

envelope ['envqlqup], again [q'gen], tore [tL], porthole ['pLthqul]

"Who`s this from?" He opened it. "Oh!"

He took out of the envelope, not a letter, but a hundred-dollar bill. He looked at me and again he reddened. He tore the envelope into little bits and gave them to me.

"Do you mind just throwing them out of the porthole?" I did as he asked, and then I looked at him with a smile.

"No one likes (никому не нравится) being made to look a perfect damned fool (быть выставленным: «быть сделанным выглядеть» полным дураком)," he said.

"Were the pearls real (жемчуг был настоящим)?"

"If I had a pretty little wife (если бы у меня была прелестная юная жена: little — маленький; младший/юный) I shouldn`t let her spend a year in New York (я не позволил бы ей провести год в Нью-Йорке) while I stayed at Kobe," said he (пока я бы оставался в Кобе, — сказал он; to say).

At that moment (в тот момент) I did not entirely dislike Mr Kelada (я не испытывал всецело неприязнь к мистеру Келада). He reached out for his pocket book (он достал свой бумажник) and carefully put in it the hundred-dollar note (и аккуратно положил в него стодолларовую банкноту).

perfect ['pWfIkt], year [jW], entirely [In'taIqlI]

"No one likes being made to look a perfect damned fool," he said.

"Were the pearls real?"

"If I had a pretty little wife I shouldn`t let her spend a year in New York while I stayed at Kobe," said he.

At that moment I did not entirely dislike Mr Kelada. He reached out for his pocket book and carefully put in it the hundred-dollar note.

A Man with a Conscience

(Человек, у которого есть совесть)

St. Laurent de Maroni is a pretty little place (Сент-Лорен де Марони — прелестное маленькое местечко;place— место; город, местечко, населенный пункт). It is neat and clean (/оно/ аккуратное и чистенькое). It has an Hotel de Ville and a Calais de Justice of which many a town in France would be proud (в нем расположены такие Ратуша и Дворец Правосудия, которыми бы гордились многие города во Франции; vaudeville— фр. ратуша, здание городского муниципалитета). The streets are wide (улицы широкие), and the fine trees that border them give a grateful shade (и прекрасные деревья, что растут вдоль них, дают живительную тень; to border— граничить; окаймлять;grateful— благодарный, признательный; приятный). The houses look as though they had just had a coat of paint (дома выглядят так, словно они только что покрашены; to look— смотреть; выглядеть, иметь вид;coat— пиджак, жакет; покров, слой).

grateful [ogreish(q)l], though [Dqu], coat [kqut]

St. Laurent de Maroni is a pretty little place. It is neat and clean. It has an Hotel de Ville and a Calais de Justice of which many a town in France would be proud. The streets are wide, and the fine trees that border them give a grateful shade. The houses look as though they had just had a coat of paint.

Many of them nestle in little gardens (многие из них уютно устроились среди маленьких садиков), and in the gardens are palm trees and flame of the forest (а в садах растут пальмы и огненные деревья; flame — пламя; forest — лес; flame of the forest — огненное дерево или бутия односеменная/кустарник с алыми листьями/), cannas flaunt their bright colours and crotons their variety (канны гордо развевают своими яркими /листьями, словно/ флагами, а кротоны /поражают/ своим разнообразием; canna — канна/род многолетних тростниковых тропических растений/; to flaunt — реять, гордо развеваться/о знаменах, плюмажах/;colour — цвет, тон, оттенок; colours — знамя, флаг; croton — кротон/род тропических растений/); the bougainvillaeas, purple or red, riot profusely (буйно разрослись бугенвиллии — пурпурные или красные; riot — мятеж, бунт; пышность, изобилие, буйство; profuse — обильный), and the elegant hibiscus offers its gorgeous flowers with a negligence that seems almost affected (и элегантный розовый куст /гибискус/ демонстрирует свои великолепные цветы с такой небрежностью, которая кажется почти напускной;to offer — предлагать; выдвигать, предлагать вниманию; gorgeous — яркий, ярко окрашенный; эмоц. — усил. великолепный;to affect — воздействовать, влиять; притворяться, делать вид, прикидываться; affected — тронутый, задетый; неестественный, показной, притворный, жеманный).

nestle ['nes(q)l], variety [vq'raIqtI], bougainvillaea ["bu: gqn'vIlIq], profusely [prq'fju: slI], hibiscus [h(a)I'bIskqs], gorgeous ['gO: dZqs], negligence ['neglIdZ(q)ns]

Many of them nestle in little gardens, and in the gardens are palm trees and flame of the forest, cannas flaunt their bright colours and crotons their variety; the bougainvillaeas, purple or red, riot profusely, and the elegant hibiscus offers its gorgeous flowers with a negligence that seems almost affected.

St. Laurent de Maroni is the center of the French penal settlements of Guiana (Сент-Лорен де Марони — это центр французских колоний для каторжников в Гвиане; penal — наказуемый/законом/,уголовный; settlement — заселение, колонизация; поселение, колония; поселок/особ. для каторжников/), and a hundred yards from the quay at which you land (и в сотне ярдов от причала, где вы сходите на берег; yard — ярд, мера длины= 3фута= 91,44 см; land — земля, суша; to land — высаживать/ся/на берег; причаливать) is the great gateway of the prison camp (находятся большие ворота/вход в исправительно-трудовой лагерь; prison — тюрьма; camp — лагерь). These pretty little houses in their tropical gardens are the residence of the prison officials (эти прелестные небольшие домишки в тропических садиках — дома служащих тюрьмы; residence — проживание, пребывание; резиденция, квартира, дом; official — должностное лицо, чиновник, служащий), and if the streets are neat and clean it is because there is no lack of convicts to keep them so (и, /если/ улицы аккуратные и чистые, так это потому, что нет недостатка в заключенных, которые поддерживают их в таком состоянии: «такими»; to keep — держать, иметь; содержать/дом, хозяйство/).

penal [pi: nl], quay [ki: ], prison ['prIz(q)n], tropical ['trOpIk(q)l], residence ['rezId(q)ns], official [q'fIS(q)l], convict ['kOnvIkt]

St. Laurent de Maroni is the center of the French penal settlements of Guiana, and a hundred yards from the quay at which you land is the great gateway of the prison camp. These pretty little houses in their tropical gardens are the residence of the prison officials, and if the streets are neat and clean it is because there is no lack of convicts to keep them so.

One day, walking with a casual acquaintance, I came upon a young man (как-то раз, прогуливаясь со случайным = одним знакомым, я случайно встретил некоего молодого человека; to come upon smb., smth. — натолкнуться на кого-либо, что-либо), in the round straw hat and the pink and white stripes of the convict’s uniform (в круглой соломенной шляпе и в робе каторжанина с розовыми и белыми полосами; uniform — форменная одежда, униформа; установленная форма одежды), who was standing by the road-side with a pick (который стоял у обочины дороги с кайлом /в руках/; road — дорога, шоссе; side — стенка; сторона, склон), he was doing nothing (он ничего не делал = бездельничал).

"Why are you idling (почему это ты бездельничаешь; idle — незанятый, неработающий; to idle — бездельничать, лодырничать)?" my companion asked him (спросил у него мой спутник; companion — товарищ; спутник, попутчик).

The man gave his shoulders a scornful shrug (тот /молодой/ человек презрительно пожал плечами; scorn — презрение, пренебрежение).

"Look at the blade of grass there (взгляните на траву: «стебли травы» вон там; blade — лезвие; длинный узкий лист, стебель)," he answered (ответил он). "I’ve got twenty years to scratch it away (у меня двадцать лет, чтобы расправиться с ней; toscratch— царапать; выскребать, вырывать;away— зд. выражает уменьшение, уничтожение)."

casual ['kxZuql], acquaintance [q'kweIntqns], idling ['aIdlIN], scornful ['skO: nf(q)l]

One day, walking with a casual acquaintance, I came upon a young man, in the round straw hat and the pink and white stripes of the convict’s uniform, who was standing by the road-side with a pick, he was doing nothing.

"Why are you idling?" my companion asked him.

The man gave his shoulders a scornful shrug.

"Look at the blade of grass there," he answered. "I’ve got twenty years to scratch it away."

St. Laurent de Maroni exists for the group of prison camps (Сент-Лорен де Марони существует = предназначен для группы исправительных лагерей) of which it is the centre (для которых он является центром). Such trade as it has depends on them (тот бизнес, что расположен в нем, зависит от них); its shops, kept by Chinese, are there to satisfy the wants of the warders (его магазины, что содержат китайцы, предназначены для удовлетворения нужд тюремщиков), the doctors and the numerous officials who are connected with the penal settlements (докторов и многочисленных служащих, связанных с поселками для каторжников). The streets are silent and deserted (улицы /в нем/ тихие и пустынные/безлюдные; silent — молчаливый; тихий, спокойный; desert — пустыня; необитаемоеместо).

Chinese ["tSaI'ni: z], warder ['wO: dq], numerous ['nju: m(q)rqs], deserted [dI'zWtId]

St. Laurent de Maroni exists for the group of prison camps of which it is the centre. Such trade as it has depends on them; its shops, kept by Chinese, are there to satisfy the wants of the warders, the doctors and the numerous officials who are connected with the penal settlements. The streets are silent and deserted.

You pass a convict with a dispatch-case under his arm (/вот/ вы проходите мимо осужденного с папкой для бумаг под мышкой); he has some job in the administration (/значит/ у него некая должность: «работа» в администрации); or another with a basket (или другого /заключенного/, с корзиной); he is a servant in somebody’s house (он слуга в чьем-либо доме). Sometimes you come upon a little group in the charge of a warder (иногда встречаешься с небольшой группой /заключенных/ под руководством одного тюремщика; charge— нагрузка, загрузка; обязанности, руководство;tobeincharge— заведовать, руководить; быть за старшего, стоять во главе /группы/); often you see them strolling to or from the prison unguarded (частенько их можно увидеть: «вы видите их» идущими или выходящими из тюрьмы без охраны; tostroll— гулять, прогуливаться;to— в пространственном значении указывает на направление: к, в, на;from— указывает на исходный пункт действия или движения: из, с;toguard— охранять, сторожить, конвоировать). The prison gates are open all day long (ворота тюрьмы открыты целый день напролет) and the prisoners freely saunter in and out (и арестанты свободно входят и выходят; tosaunter— прогуливаться, гулять не спеша;in— зд. указывает на направление или движение внутрь;out— зд. указывает на движение наружу).

dispatch-case [dIs'pxtSkeIs], unguarded [An'gQ: dId], saunter ['sO: ntq]

You pass a convict with a dispatch-case under his arm; he has some job in the administration; or another with a basket; he is a servant in somebody’s house. Sometimes you come upon a little group in the charge of a warder; often you see them strolling to or from the prison unguarded. The prison gates are open all day long and the prisoners freely saunter in and out.

If you see a man not in the prison uniform (если вы встречаете человека не в тюремной робе; to see — видеть; видеться, встречаться) he is probably a freed man who is condemned to spend a number of years in the colony (возможно, что это выпущенный на свободу, который приговорен к нескольким годам в колонии;to free — освобождать; выпускатьнасвободу; to condemn — осуждать, порицать; признаватьвиновным, приговорить) and who, unable to get work, living on the edge of starvation (и который, не имея возможности получить работу, живя на пороге голодной смерти; edge — острие, лезвие; край, кромка; starvation — голод; голоднаясмерть), is drinking himself to death on the cheap strong rum which is called tafia (спивается дешевым крепким ромом, который называется тафия; to drink — пить; выпивать, пьянствовать; to drink oneself to death — умеретьотзапоя; strong — сильный; крепкий, неразведенный/онапитках/).

condemned [kqn'demd], colony ['kOlqnI], unable [An'eIb(q)l], starvation [stQ:'veIS(q)n], death [deT], tafia ['txfIq]

If you see a man not in the prison uniform he is probably a freed man who is condemned to spend a number of years in the colony and who, unable to get work, living on the edge of starvation, is drinking himself to death on the cheap strong rum which is called tafia.

There is an hotel at St. Laurent de Maroni and here I had my meals (в Сент-Лорен де Марони есть один отель, там я и питался: «и здесь я принимал пищу»). I soon got to know by sight the habitual frequenters (вскоре я уже знал в лицо всех завсегдатаев; to get to do smth. — разг. начинатьделатьчто-либо; sight — зрение; вид; habitual — обычный, привычный; укоренившийся, to frequent — частопосещать). They came in and sat each at his little table (они заходили и садились каждый за свой маленький столик), ate their meals in silence and went out again (ели /свою пищу/ в тишине и снова уходили). The hotel was kept by a coloured woman (отель держала одна мулатка; to keep — держать, хранить; держать, содержать; coloured — негр; представительсмешаннойрасы, мулат), and the man she lived with, an ex-convict, was the only waiter (и мужчина, с которым она жила, бывший заключенный, был единственным официантом; to live — жить, существовать; жить/скем-либо/,сожительствовать).

habitual [hq'bItSuql], frequenter [frI'kwentq], silence ['saIlqns]

There is an hotel at St. Laurent de Maroni and here I had my meals. I soon got to know by sight the habitual frequenters. They came in and sat each at his little table, ate their meals in silence and went out again. The hotel was kept by a coloured woman, and the man she lived with, an ex-convict, was the only waiter.

But the Governor of the colony, who lives at Cayenne (но губернатор колонии, который живет в Кайенне), had put at my disposal his own bungalow (предоставил в мое распоряжение свое /собственное/ бунгало; disposal — передача, вручение; правораспоряжаться) and it was there I slept (и именно там я спал; to sleep). An old Arab looked after it (за ним /бунгало/ присматривал старый араб; to look — смотреть, глядеть; to look after — присматривать, ухаживатьзакем-либо, чем-либо); he was a devout Mahommedan (он был благочестивый мусульманин; devout — набожный, религиозный, благочестивый), and at intervals during the day I heard him say his prayers (и регулярно в течение дня я слышал, как он читал молитвы = молился; interval — промежуток; промежутоквремени, интервал; to say — говорить, сказать; повторятьнаизусть, произноситьвслух). To make my bed (чтобы застилать мою постель; to make — делать; убирать/помещения/,приводитьвпорядок/комнату, постель/), keep my rooms tidy (поддерживать порядок в комнатах; to keep smth. in some state — держатьчто-либовкаком-либосостоянии; tidy — опрятный, аккуратный) and run errands for me (и выполнять мои поручения; to run — бегать; выполнять/поручение/; errand — поручение; to run errands — бытьнапобегушках), the commandant of the prison had assigned me another convict (начальник тюрьмы предоставил мне другого заключенного; to assign — назначать/срок/;назначатьнадолжность; assigned convict — прикрепленныйссыльный/длябесплатнойработы/).

disposal [dIs'pquz(q)l], bungalow ['bANgqlqu], prayer ['preIq], errand ['erqnd]

But the Governor of the colony, who lives at Cayenne, had put at my disposal his own bungalow and it was there I slept. An old Arab looked after it; he was a devout Mahommedan, and at intervals during the day I heard him say his prayers. To make my bed, keep my rooms tidy and run errands for me, the commandant of the prison had assigned me another convict.

Both were serving life sentences for murder (оба они отбывали пожизненное заключение за убийство; to serve — служить, бытьслугой; отбыватьсрок/службы, наказания/; sentence — приговорсуда; меранаказания); the commandant told me that I could place entire confidence in them (комендант сказал мне, что я могу полностью на них положиться: «довериться им»; to place — ставить, помещать; возлагать/надеждыит.п./; confidence — доверие); they were as honest as the day, and I could leave anything about without the slightest risk (что они так же честны как Божий день, и что я могу оставлять что угодно где угодно, без малейшего риска; about — указываетнанахождениевразныхместах: повсюду, везде). But I will not conceal from the reader that when I went to bed at night (но я не утаю от читателя, что когда по ночам я ложился спать; bed — кровать, постель, ложе) I took the precaution to lock my door and to bolt my shutters (я принимал меры предосторожности и закрывал дверь на ключ, а ставни на засовы: «брал предосторожность закрыть…»). It was foolish no doubt, but I slept more comfortably (без сомнения, это было глупо, но я спал более спокойно;comfortable — удобный, комфортабельный; спокойный, неиспытывающийтревоги).

entire [In'taIq], confidence ['kOnfId(q)ns], precaution [prI'kO: S(q)n]

Both were serving life sentences for murder; the commandant told me that I could place entire confidence in them; they were as honest as the day, and I could leave anything about without the slightest risk. But I will not conceal from the reader that when I went to bed at night I took the precaution to lock my door and to bolt my shutters. It was foolish no doubt, but I slept more comfortably.

I had come with letters of introduction (я приехал с рекомендательными письмами; letter — буква; письмо, послание; introduction — официальноепредставление, знакомство), and both the governor of the prison settlements and the commandant of the camp at St. Laurent did everything they could to make my visit agreeable and instructive (и оба — и губернатор тюремных поселений, и начальник лагеря в Сент-Лорене — делали все возможное: «все, что они могли» чтобы сделать мое пребывание приятным и содержательным; instructive — поучительный). I will not here narrate all I heard and saw (здесь я не буду пересказывать всего, что я слышал и видел). I am not a reporter (я не корреспондент). It is not my business to attack or to defend the system (это не мое дело — критиковать или защищать систему; toattack— нападать, атаковать) which the French have thought fit to adopt in regard to their criminals (которую французы сошли подходящей, чтобы применить по отношению к своим преступникам; fit— годный, подходящий; подобающий, достойный;toadopt— усыновить, удочерить; принимать, усваивать;regard— внимание, забота; отношение).

governor ['gAv(q)nq], commandant ["kOmqn'dxnt], instructive [In'strAktIv]

I had come with letters of introduction, and both the governor of the prison settlements and the commandant of the camp at St. Laurent did everything they could to make my visit agreeable and instructive. I will not here narrate all I heard and saw. I am not a reporter. It is not my business to attack or to defend the system which the French have thought fit to adopt in regard to their criminals.

Besides, the system is now condemned (кроме того, теперь эта система признана негодной; tocondemn— приговаривать; осуждать, порицать; браковать, признавать негодным для использования); prisoners will soon cease to be sent out to French Guiana (вскоре заключенных больше не будут отправлять во Французскую Гвиану; tocease— прекращать, положить конец /чему-либо/;tosendout— испускать, излучать; выгнать, отправить /куда-либо/), to suffer the illnesses incidental to the climate (/где бы они/ страдали от болезней, присущих климату) and the work in malarial jungles to which so many are relegated (и /болезней, присущих/ работам в малярийных джунглях, на которые отправляют так много /людей/), to endure nameless degradations (/чтобы/ сносить невыразимые унижения; nameless — безымянный; отвратительный; to degrade — ухудшать; унижать), to lose hope (терять надежду), to rot (гнить), to die (умирать). I will only say that I saw no physical cruelty (единственное, что я скажу, что никакой физической жестокости я не видел; physical— физический, материальный; телесный, физический;physicalcruelty— причинение физических мучений). On the other hand I saw no attempt (с другой стороны, я не видел ни одной попытки; hand— рука; сторона) to make the criminal on the expiration of his sentence a useful citizen (сделать преступника по окончании срока его наказания полезным гражданином; expiration— выдыхание, выдох; окончание, истечение /срока/).

condemned [kqn'demd], incidental ["InsI'dent(q)l], climate ['klaImIt], malarial [mq'le(q)rIql], physical ['fIzIk(q)l], cruelty ['kru: qltI], expiration ["ekspI'reIS(q)n]

Besides, the system is now condemned; prisoners will soon cease to be sent out to French Guiana, to suffer the illnesses incidental to the climate and the work in malarial jungles to which so many are relegated, to endure nameless degradations, to lose hope, to rot, to die. I will only say that I saw no physical cruelty. On the other hand I saw no attempt to make the criminal on the expiration of his sentence a useful citizen.

I saw nothing done for his spiritual welfare (я не видел, чтобы хоть что-то было сделано для его духовного благополучия; welfare— благосостояние; благополучие). I heard nothing of classes that he could attend in order to improve his education (я ничего не слышал о /каких-нибудь/ курсах, которые он мог бы посещать для того, чтобы он /мог/ пополнить: «улучшить» свое образование; class— класс, разряд; занятия, курс обучения) or organised games that might distract his mind (или /каких-нибудь/ организованных спортивных играх, которые могли бы отвлечь его мысли; game— игра; спортивные состязания, соревнования). I saw no library where he could get books to read (я не видел ни одной библиотеки, где бы он мог взять книги почитать) when his day’s work was done (после завершения дневного труда). I saw a condition of affairs (я видел такое положение дел) that only the strongest character could hope to surmount (которое мог надеяться преодолеть только наисильнейший характер). I saw a brutishness (я видел скотство; brute— животное, тварь; глупый и тупой человек, «скотина»;brutish— жестокий, звероподобный; глупый, тупой) that must reduce all but a very few to apathy and despair (которое должно было довести всех, за исключением очень немногих, до апатии/равнодушия и отчаяния; toreduce— снижать, сокращать; доводить /до какого-либо состояния/).

spiritual ['spIrItSuql], welfare ['welfeq], education ["edju'keIS(q)n], surmount [sq'maunt], apathy ['xpqTI], despair [dIs'peq]

I saw nothing done for his spiritual welfare. I heard nothing of classes that he could attend in order to improve his education or organised games that might distract his mind. I saw no library where he could get books to read when his day’s work was done. I saw a condition of affairs that only the strongest character could hope to surmount. I saw a brutishness that must reduce all but a very few to apathy and despair.

All this has nothing to do with me (все это меня не касается; to have nothing to do with — неиметьникакогоотношения, ничегообщегос). It is vain to torment oneself over sufferings that one cannot alleviate (бесполезно мучить себя из-за страданий, которые не можешь облегчить; vain — тщетный, напрасный). My object here is to tell a story (здесь моя цель — рассказать историю; object— предмет, вещь; конечная цель, намерение). As I am well aware, one can never know everything there is to be known about human nature (как мне хорошо известно, никто не может знать всего, что может быть известно о человеческой природе; nature— природа, мир; натура, характер, нрав). One can be sure only of one thing (можно быть уверенным только в одном; thing— вещь, предмет; нечто, что-то), and that is that it will never cease to have a surprise in store for you (и это в том, что она /человеческая природа/ никогда не перестанет удивлять тебя; asurprise— удивление; неожиданность, сюрприз;store— запас, резерв).

suffering ['sAf(q)rIN], alleviate [q'li: vIeIt], aware [q'weq], surprise [sq'praIz]

All this has nothing to do with me. It is vain to torment oneself over sufferings that one cannot alleviate. My object here is to tell a story. As I am well aware, one can never know everything there is to be known about human nature. One can be sure only of one thing, and that is that it will never cease to have a surprise in store for you.

When I had got over the impression of bewilderment, surprise and horror (после того, как я преодолел ощущения: «впечатления» смущения, удивления и ужаса; to get over smth. — зд. переносить, свыкатьсясмыслью) to which my first visit to the prison camp gave rise (которые пробудил мой первый визит в исправительный лагерь; to give rise to smth. — даватьначалочему-либо, вызыватьчто-либо), I bethought myself that there were certain matters that I was interested to inquire into (я вспомнил, что были определенные вопросы, которые мне интересно было исследовать; to bethink; to inquire /into/ —спрашивать, узнавать; расследовать, выяснять). I should inform the reader (я должен сообщить читателям) that three-quarters of the convicts at St. Laurent de Maroni are there for murder (что три четверти осужденных в Сент-Лорен де Марони находятся там за убийство; murder — /умышленное, преднамеренное/убийство).

bewilderment [bI'wIldqmqnt], bethought [bI'TO: t], inquire [In'kwaIq]

When I had got over the impression of bewilderment, surprise and horror to which my first visit to the prison camp gave rise, I bethought myself that there were certain matters that I was interested to inquire into. I should inform the reader that three-quarters of the convicts at St. Laurent de Maroni are there for murder.

This is not official information and it may be that I exaggerate (это не официальные сведения, и может быть так, что я преувеличиваю; official — служебный, должностной; официальный); every prisoner has a little book in which are set down his crime (у каждого заключенного есть небольшая книжечка, в которой записано его преступление; to set down — высаживать; записывать), his sentence (его мера наказания = срок заключения), his punishments (/его/ взыскания), and whatever else the authorities think necessary to keep note of (и все, что начальство /тюрьмы/ сочтет необходимым взять на заметку; authority — власть; начальство, администрация; to think — думать; полагать, считать; note — заметка, запись); and it was from an examination of a considerable number of these that I formed my estimate (и именно на основании изучения значительного числа этих /книжечек/ я и сформировал свою оценку = составил свое мнение; examination — осмотр, обследование; исследование, изучение).

exaggerate [Ig'zxdZqreIt], examination [Ig" zxmI'neIS(q)n], estimate ['estImIt]

This is not official information and it may be that I exaggerate; every prisoner has a little book in which are set down his crime, his sentence, his punishments, and whatever else the authorities think necessary to keep note of; and it was from an examination of a considerable number of these that I formed my estimate.

It gave me something of a shock to realize that in England (я был потрясен, когда я понял, что в Англии; to realize — осуществить, выполнить; понимать, осознавать) far, far the greater number of these men whom I saw working in shops (гораздо большее число из этих людей, которых я видел работающими в магазинах), lounging about the verandahs of their dormitories or sauntering through the streets (шатающимися без всякого дела по верандам бараков или гуляющими не спеша по улицам;to lounge /about/ —отдыхать; слонятьсябездела; dormitory — спальня; общаяспальня) would have suffered capital punishment (подверглись бы смертной казни = были бы казнены; to suffer — страдать; бытьнаказанным, отбыватьнаказание; capital — юр. караемыйсмертью, тяжкий; punishment — наказание, взыскание). I found them not at all disinclined to speak of the crime for which they had been convicted (я обнаружил, что они вовсе и не против поговорить о том преступлении, за которое они были осуждены), and in pursuance of my purpose I spent the better part of one day (и, следуя своей цели, я провел значительную часть одного дня; pursuance — выполнение, исполнение;to pursue — преследовать; выполнять, совершать; продолжать) inquiring into crimes of passion (расследуя преступления /совершенные на почве/ страсти), I wanted to know exactly what was the motive that had made a man kill his wife or his girl (мне хотелось точно знать, какой же был мотив, который заставил человека убить свою жену или подругу; to make smb. do smth. — заставлять, вынуждать, побуждатького-либоделатьчто-либо; girl — девочка; невеста, возлюбленная, девушка).

lounge [laundZ], dormitory ['dO: mIt(q)rI], pursuance [pq'sju: qns]

It gave me something of a shock to realise that in England far, far the greater number of these men whom I saw working in shops, lounging about the verandahs of their dormitories or sauntering through the streets would have suffered capital punishment. I found them not at all disinclined to speak of the crime for which they had been convicted, and in pursuance of my purpose I spent the better part of one day inquiring into crimes of passion, I wanted to know exactly what was the motive that had made a man kill his wife or his girl.

I had a notion that jealousy and wounded honour (я придерживался того мнения, что ревность и уязвленная честь; notion— понятие, представление; взгляд, мнение, убеждение;wound— рана; обида, оскорбление;wounded— раненный; уязвленный) might not perhaps tell the whole story (возможно, не могли составить полной картины: «рассказать всю/целую историю = все как было»). I got some curious replies (я получил некоторые любопытные ответы; curious— любознательный; любопытный; странный), and among them one that was not to my mind lacking in humour (и среди них был один /ответ/, который, по моему мнению, не был лишен юмора; mind— ум, разум; откровенное мнение, взгляд;tolack— испытывать недостаток /в чем-либо/). This was from a man working in the carpenter’s shop (его я услышал от: «это был /ответ/ от» одного человека, который работал в мастерской плотника; shop— лавка, магазин; мастерская, ателье) who had cut his wife’s throat (и который перерезал горло своей жене); when I asked him why he had done it (когда я спросил его, почему он это сделал; todo— делать, производить действие; делать, поступать), he answered with a shrug of the shoulders (он ответил, пожав плечами; shrug— пожимание /плечами/): Manqued’entente (недостаток взаимопонимания /фр./). His casual tone made the best translation of this (его небрежный тон оказался лучшим переводом этой /фразы/; casual— случайный; небрежный): We didn’t get on very well (мы /с ней/ не очень-то ладили; togeton— надевать; ладить).

jealousy ['dZelqsI], wounded ['wu: ndId], honour ['Onq]

I had a notion that jealousy and wounded honour might not perhaps tell the whole story. I got some curious replies, and among them one that was not to my mind lacking in humour. This was from a man working in the carpenter’s shop who had cut his wife’s throat; when I asked him why he had done it, he answered with a shrug of the shoulders: Manque d’entente. His casual tone made the best translation of this: We didn’t get on very well.

I could not help observing (я не мог не заметить; cannot help doing smth. — бытьневсостоянииудержатьсяотчего-либо) that if men in general looked upon this as an adequate reason for murdering their wives (что если бы большинство мужчин считало это достаточной причиной для убийства своих жен;general — общий; распространенный, общепринятый), the mortality in the female sex would be alarming (то смертность /представительниц/ женского пола была бы угрожающей; to alarm — поднятьтревогу; встревожить, насторожить). But after putting a good many questions to a good many men (но после того /как я/ задал значительное количество вопросов значительному количеству людей) I arrived at the conclusion that at the bottom of nearly all these crimes was an economic motive (я пришел к заключению, что подлинной причиной почти всех этих преступлений был экономический мотив; conclusion — окончание; умозаключение, вывод; bottom — нижняячасть; суть, основа); they had killed their wives or mistresses not only from jealousy (они убили своих жен или любовниц не только из ревности), because they were unfaithful to them (оттого, что те были неверны им; faith — вера; верность, преданность), but also because somehow it affected their pockets (но также и потому, что это так или иначе влияло на их карман: «вредило их деньгам»; to affect — воздействовать; вредить, наноситьущерб; pocket — карман; деньги, средства).

adequate ['xdIkwIt], mortality [mO:'txlItI], conclusion [kqn'klu: Z(q)n], unfaithful [An'feITf(q)l]

I could not help observing that if men in general looked upon this as an adequate reason for murdering their wives, the mortality in the female sex would be alarming. But after putting a good many questions to a good many men I arrived at the conclusion that at the bottom of nearly all these crimes was an economic motive; they had killed their wives or mistresses not only from jealousy, because they were unfaithful to them, but also because somehow it affected their pockets.

A woman’s infidelity was sometimes an occasion of financial loss (женская неверность была иногда причиной денежных: «финансовых» потерь; occasion — случай; основание, причина), and it was this in the end that drove a man to his desperate act (и, в конечном счете, именно это заставляло мужчину пойти на этот отчаянный шаг; to drive smb. to do smth. — заставить, вынудитького-либосделатьчто-либо); or, himself in need of money to gratify other passions (или он сам, нуждаясь в деньгах, чтобы удовлетворить другую страсть), he murdered because his victim was an obstacle to his exclusive possession of it (он убивал, потому как его жертва была помехой /мешающей/ обладанию ею /предметом страсти/). I do not conclude that a man never kills his woman (я не делаю вывода, что мужчина никогда не убивает свою женщину) because his love is spurned or his honour tarnished (из-за того, что его любовь отвергнута или /из-за того, что/ его честь запятнана; tospurn — пинать; отвергатьспрезрением; to tarnish — лишатьблеска; порочить, позорить), I only offer my observation on these particular cases as a curious sidelight on human nature (я всего лишь предлагаю свои наблюдения /относительно/ этих частных случаев в качестве любопытных подробностей о человеческой природе; sidelight — боковойсвет; случайнаяинформация). I should not venture to deduce from it a general rule (я бы не рискнул выводить из них общего правила).

infidelity ["InfI'delItI], exclusive [Ik'sklu: sIv], venture ['ventSq], rule [ru: l]

A woman’s infidelity was sometimes an occasion of financial loss, and it was this in the end that drove a man to his desperate act; or, himself in need of money to gratify other passions, he murdered because his victim was an obstacle to his exclusive possession of it. I do not conclude that a man never kills his woman because his love is spurned or his honour tarnished, I only offer my observation on these particular cases as a curious sidelight on human nature. I should not venture to deduce from it a general rule.

I spent another day inquiring into the matter of conscience (еще один день я провел, изучая вопрос о совести). Moralists have sought to persuade us that it is one of the most powerful agents in human behaviour (моралисты пытались убедить нас, что совесть — это один самых сильных действующих факторов в поведении человека; to seek to do smth. — пытаться, старатьсячто-либосделать; agent — агент; действующаясила, фактор). Now that reason and pity have agreed to regard hell-fire as a hateful myth (теперь, когда здравый смысл и сострадание согласились считать адские муки ненавистным = мерзким мифом; reason — разум; благоразумие; to hate — ненавидеть), many good men have seen in conscience the chief safeguard (очень многие увидели в совести основное надежное средство; chief — главный, руководящий; основной, важнейший; safeguard — гарантия, охрана) that shall induce the human race to walk in the Way of righteousness (которое подвигнет человечество жить праведно: «ходить путем праведности»; race — раса; племя, народ; to walk — ходить; поэт. вестисебя, жить). Shakespeare has told us that it makes cowards of us all (Шекспир сказал нам, что она делает всех нас трусами).

conscience ['kOnS(q)ns], behaviour [bI'heIvIq], righteousness ['raItSqsnIs]

I spent another day inquiring into the matter of conscience. Moralists have sought to persuade us that it is one of the most powerful agents in human behaviour. Now that reason and pity have agreed to regard hell-fire as a hateful myth, many good men have seen in conscience the chief safeguard that shall induce the human race to walk in the Way of righteousness. Shakespeare has told us that it makes cowards of us all.

Novelists and playwrights have described for us the pangs that assail the wicked (романисты и драматурги описали нам мучения, которые настигают порочных /людей/; play — игра; пьеса, драма; pang — внезапнаяостраяболь; муки, мучения); they have vividly pictured the anguish of a stricken conscience (они ярко описали угрызения совести; anguish — мука, мучение; stricken — пораженный/чем-либо/; to strike — ударять; поражать) and the sleepless nights it occasions (и те бессонные ночи, что они /за собой/ влекут; to occasion — вызывать, служитьпричиной); they have shown it poisoning every pleasure till life is so intolerable (они изобразили, как те портят все удовольствия, до тех пор, пока жизнь не становится настолько невыносимой; to poison — отравлять; губить) that discovery and punishment come as a welcome relief (что разоблачение и наказание являются /для них/ желанным облегчением; to come — приходить; быть, являться; relief — освобождение; избавление). I had often wondered how much of all this was true (меня часто интересовало, как многое из всего этого было правдой).

playwright ['pleIraIt], anguish ['xNgwIS], occasion [q'keIZ(q)n], relief [rI'li: f]

Novelists and playwrights have described for us the pangs that assail the wicked; they have vividly pictured the anguish of a stricken conscience and the sleepless nights it occasions; they have shown it poisoning every pleasure till life is so intolerable that discovery and punishment come as a welcome relief. I had often wondered how much of all this was true.

Moralists have an axe to grind (моралисты преследуют своекорыстные цели; axe — топор; to grind — молоть); they must draw a moral (они должны извлечь /какую-нибудь/ мораль; to draw — зд. извлекать/урок, выводит.п./). They think that if they say a thing often enough people will believe it (им кажется, что если они произносят что-то достаточно часто, люди поверят в это). They are apt to state that a thing is so (они склонны заявлять, что что-то так и есть; apt— уместный; склонный, подверженный) when they consider it desirable that it should be (когда им кажется, что желательно, чтобы так оно и было; toconsider— обсуждать; полагать, считать). They tell us that the wages of sin is death (они говорят нам, что возмездие за грех — смерть; wages— заработная плата /рабочих/; возмездие, расплата); we know very well that it is not always (нам очень хорошо известно, что так случается не всегда). And so far as the authors of fiction are concerned, the playwrights and the novelists (и, когда дело касается авторов художественной прозы, драматургов и романистов; toconcern— касаться /в рассказе/, описывать; касаться, затрагивать), when they get hold of an effective theme (когда они берутся: «хватаются» за какую-нибудь впечатляющую тему; hold— удерживание, захват;effective— действительный, эффективный; эффектный) they are disposed to make use of it without bothering very much (они не прочь воспользоваться ею, не сильно-то беспокоясь; disposed— расположенный; настроенный, склонный) whether it agrees with the facts of life (соответствует ли она фактам жизни /или нет/; toagree— соглашаться; соответствовать, гармонировать).

axe [xks], grind [graInd], desirable [dI'zaI(q)rqbl], author ['O: Tq]

Moralists have an axe to grind; they must draw a moral. They think that if they say a thing often enough people will believe it. They are apt to state that a thing is so when they consider it desirable that it should be. They tell us that the wages of sin is death; we know very well that it is not always. And so far as the authors of fiction are concerned, the playwrights and the novelists, when they get hold of an effective theme they are disposed to make use of it without bothering very much whether it agrees with the facts of life.

Certain statements about human nature become, as it were, common property (определенные высказывания о человеческой натуре становятся, так сказать, всеобщим достоянием = известны всем) and so are accepted as self-evident (и, таким образом, принимаются как само собой разумеющиеся; toaccept— брать /предложенное/; признавать, принимать). In the same way painters for ages painted shadows black (таким же образом художники веками рисовали тени черными; age— возраст; долгий срок, вечность), and it was not till the impressionists looked at them with unprejudiced eyes (и только после того, как импрессионисты взглянули на них непредубежденным взглядом; prejudice — пристрастное, предвзятое мнение) and painted what they saw (и /не стали/ рисовать то, что они видели) that we discovered that shadows were coloured (мы обнаружили, что тени, оказывается, цветные).

self-evident ["self'evId(q)nt], impressionist [Im'preS(q)nIst], unprejudiced [An'predZqdIst]

Certain statements about human nature become, as it were, common property and so are accepted as self-evident. In the same way painters for ages painted shadows black, and it was not till the impressionists looked at them with unprejudiced eyes and painted what they saw that we discovered that shadows were coloured.

It had sometimes struck me (иногда мне казалось; to strike — ударять, бить; приходитьвголову) that perhaps conscience was the expression of a high moral development (что, возможно, совесть есть выражение высшего нравственного совершенствования; high — высокий; лучший, высший), so that its influence was strong only in those whose virtue was so shining (так что ее влияние было сильным только в тех, чья добродетель настолько безупречна; to shine — светить, сиять; блистать, выделяться) that they were unlikely to commit any action for which they could seriously reproach themselves (что они вряд ли совершили бы какие-либо действия/поступки, за которые они могли бы серьезно себя упрекать; unlikely — маловероятный, неправдоподобный; врядли, едвали, невероятно).

virtue ['vWtju: ], seriously ['sI(q)rIqslI], reproach [rI'prqutS]

It had sometimes struck me that perhaps conscience was the expression of a high moral development, so that its influence was strong only in those whose virtue was so shining that they were unlikely to commit any action for which they could seriously reproach themselves.

It is generally accepted that murder is a shocking crime (принято считать, что убийство — это отвратительное/ужасающее преступление; generally — обычно; повсеместно, вбольшинствеслучаев), and it is the murderer above all other criminals who is supposed to suffer remorse (и, предполагается, что именно убийца, больше чем все другие преступники, /должен/ страдать от угрызений совести). His victim, we have been led to believe, haunts his dreams in horrifying nightmares (его жертва, как нас убедили: «заставили верить», не перестает мучить его /во сне/ ужасными кошмарами; to lead — вести, показыватьпуть; убедить, заставить; to haunt — частопосещать/какое-либоместо/;преследовать, недаватьпокоя/омысляхит.п./), and the recollection of his dreadful deed tortures his waking hours (и воспоминания о его отвратительном деянии мучают его в часы бодрствования; dreadful — ужасный; эмоц. — усил. отвратительный; waking — бессонный, бодрствующий). I could not miss the opportunity to inquire into the truth of this (я не мог упустить такой возможности и не выяснить, правда ли это; to miss — промахнуться; упустить). I had no intention of insisting if I encountered reticence or distress (я не собирался настаивать, если бы я столкнулся со скрытностью или страданиями; intention — намерение, умысел; to encounter — /неожиданно/встретить; наталкиваться/натрудностиит.п./), but I found in none of those with whom I talked any such thing (но я не обнаружил ни у одного из тех, с кем я разговаривал, ничего подобного).

remorse [rI'mO: s], victim ['vIktIm], nightmare ['naItmeq], torture ['tO: tSq], encounter [In'kauntq], reticence ['retIs(q)ns]

It is generally accepted that murder is a shocking crime, and it is the murderer above all other criminals who is supposed to suffer remorse. His victim, we have been led to believe, haunts his dreams in horrifying nightmares, and the recollection of his dreadful deed tortures his waking hours. I could not miss the opportunity to inquire into the truth of this. I had no intention of insisting if I encountered reticence or distress, but I found in none of those with whom I talked any such thing.

Some said that in the same circumstances they would do as they had done before (некоторые говорили, что при тех же обстоятельствах они снова поступили бы так же /как они поступили до этого/). Determinists without knowing it (не зная того сами, они были детерминистами /верящими в предопределенность судьбы/), they seemed to look upon their action as ordained by a fate (и казалось, что они считали свои деяния предопределенными судьбой; toordain— церк. посвящать в духовный сан; предопределять) over which they had no control (над которой они были не властны; control— управление, руководство; контроль, власть). Some appeared to think that their crime was committed by someone with whom they had no connection (некоторые, казалось, считали, что их преступления были совершены кем-то, с кем у них не было никакой связи = совершены другим человеком; toappear— появляться; казаться, производить впечатление).

"When one’s young, one’s foolish (когда ты молод, ты глуп)," they said, with a careless gesture or a deprecating smile (говорили они, /сопровождая свои слова/ небрежным жестом или неодобрительной улыбкой; todeprecate— протестовать, выступать против, резко осуждать; преуменьшать, умалять).

circumstance ['sWkqmstxns, 'sWkqmstqns], determinist [dI'tWmInIst], ordain [O:'deIn], gesture ['dZestSq]

Some said that in the same circumstances they would do as they had done before. Determinists without knowing it, they seemed to look upon their action as ordained by a fate over which they had no control. Some appeared to think that their crime was committed by someone with whom they had no connection.

"When one’s young, one’s foolish," they said, with a careless gesture or a deprecating smile.

Others told me that if they had known what the punishment was they would suffer (другие говорили мне, что если бы они знали, каково наказание, которое им придется отбывать; to suffer — страдать; бытьнаказанным), they would certainly have held their hands (то они, конечно же, сдержались бы; to hold one's hand — воздержаться/отдействий/). I found in none any regret for the human being they had violently bereft of life (ни в одном я не встретил: «не обнаружил» ни малейшего сожаления о том человеке, которого они так жестоко лишили жизни; tobereave— лишать, отнимать). It seemed to me that they had no more feeling for the creature they had killed (мне казалось, что у них было не больше сочувствия к тому человеку, которого они убили; feeling— ощущение; сочувствие, симпатия;creature— создание, творение; человек) than if it had been a pig whose throat they had cut in the way of business (чем к свинье, чье горло они бы перерезали, работая /на бойне/; way— путь, дорога; образ действия;business— дело, специальность; работа; коммерческая деятельность).

punishment ['pAnISmqnt], bereft [bI'reft], creature ['kri: tSq]

Others told me that if they had known what the punishment was they would suffer, they would certainly have held their hands. I found in none any regret for the human being they had violently bereft of life. It seemed to me that they had no more feeling for the creature they had killed than if it had been a pig whose throat they had cut in the way of business.

Far from feeling pity for their victim (вовсе не испытывая чувства жалости: «/будучи/ далекими от того, чтобы испытывать чувство жалости» к своим жертвам), they were more inclined to feel anger (они были более склонны сердиться) because he had been the occasion of their imprisonment in that distant land (потому что они были причиной их заточения: «тюремного заключения» в этой далекой земле; occasion — случай; основание, причина). In only one man did I discern anything that might appropriately be called a conscience (только в одном человеке смог я разглядеть кое-что, что было бы уместным назвать совестью), and his story was so remarkable that I think it well worth narrating (и его история настолько удивительна, что, мне кажется, она вполне заслуживает того, чтобы ее рассказать; worth — стоящий, имеющийценность; заслуживающий, стоящий).

imprisonment [Im'prIz(q)nmqnt], appropriately [q'prquprIItlI], worth [wWT]

Far from feeling pity for their victim, they were more inclined to feel anger because he had been the occasion of their imprisonment in that distant land. In only one man did I discern anything that might appropriately be called a conscience, and his story was so remarkable that I think it well worth narrating.

For in this case it was, so far as I can understand (поскольку в этом случае, насколько я могу понять), remorse that was the motive of the crime (мотивом преступления были именно угрызения совести). I noticed the man’s number, which was printed on the chest of the pink and white pyjamas of his prison uniform (я обратил внимание на номер этого человека, который был отпечатан на груди его розово-белой пижамной /куртки/ тюремной одежды; chest — ящик, сундук; анат. груднаяклетка, грудь), but I have forgotten it (но я позабыл его). Anyhow it is of no consequence (в любом случае, это не имеет значения; consequence— следствие, последствие; значение, важность). I never knew his name (я так и не узнал, как его звали: «его имени»). He did not offer to tell me and I did not like to ask it (он не захотел сказать мне, а мне не захотелось спросить /его/ об этом; tooffer— предлагать). I will call him Jean Charvin (я буду называть его Жаном Шарвеном).

pyjamas [pq'dZQ: mqz], uniform ['ju: nIfO: m], consequence ['kOnsIkwqns]

For in this case it was, so far as I can understand, remorse that was the motive of the crime. I noticed the man’s number, which was printed on the chest of the pink and white pyjamas of his prison uniform, but I have forgotten it. Anyhow it is of no consequence. I never knew his name. He did not offer to tell me and I did not like to ask it. I will call him Jean Charvin.

I met him on my first visit to the camp with the commandant (я встретил его во время своего первого визита в лагерь, вместе с начальником /тюрьмы/). We were walking through a courtyard round which were cells (мы шли по внутреннему двору, по периметру которого располагались камеры; cell — камера, отсек, секция; тюремнаякамера), not punishment cells (не камеры наказания), but individual cells which are given to well-behaved prisoners who ask for them (а одиночные камеры, которые предоставлялись тем узникам, которые себя хорошо вели, и если они сами просили о них; individual — личный, индивидуальный). They are sought after by those to whom the promiscuity of the dormitories is odious (их просят те, кому претит разношерстная /публика/ общих камер; to seek after — добиваться чего-либо; стремиться к чему-либо; promiscuity — разнородность, смешанность; odious — гнусный, отвратительный, ненавистный). Most of them were empty (большинство из них были пусты), for their occupants were engaged in the various employments (потому как их постояльцы были заняты на различных работах; occupant — житель, обитатель; to engage — нанимать; заниматься/чем-либо/).

courtyard ['kO: tjQ: d], well-behaved ["welbI'heIvd], promiscuity ["prOmI'skju: ItI], odious ['qudIqs]

I met him on my first visit to the camp with the commandant. We were walking through a courtyard round which were cells, not punishment cells, but individual cells which are given to well-behaved prisoners who ask for them. They are sought after by those to whom the promiscuity of the dormitories is odious. Most of them were empty, for their occupants were engaged in the various employments.

Jean Charvin was at work in his cell, writing at a small table, and the door was open (Жан Шарвен работал у себя в камере, дверь которой была открыта, /он/ писал за маленьким столиком). The commandant called him and he came out (начальник позвал его, и он вышел; to call — кричать; звать, позвать). I looked into the cell (я заглянул в камеру). It contained a fixed hammock, with a dingy mosquito-net (в ней находилась /надежно закрепленная/ подвесная полка с грязной противомоскитной сеткой; to contain — содержать; вмещать; dingy — тусклый; грязный, пропыленный); by the side of this was a small table on which were his bits and pieces (рядом с полкой располагался маленький столик, на котором лежали всякие предметы /обихода/; bit — кусок, кусочек; piece — кусок, часть; bits and pieces — всякаявсячина), a shaving-mop and a razor (помазок и бритва; to shave — бриться; mop — швабра), a hairbrush and two or three battered books (щетка для волос и две-три потрепанных книги).

hammock ['hxmqk], mosquito net [mq'ski: tqunet], razor ['reIzq], hairbrush ['heqbrAS], battered ['bxtqd]

Jean Charvin was at work in his cell, writing at a small table, and the door was open. The commandant called him and he came out. I looked into the cell. It contained a fixed hammock, with a dingy mosquito-net; by the side of this was a small table on which were his bits and pieces, a shaving-mop and a razor, a hairbrush and two or three battered books.

On the walls were photographs of persons of respectable appearance and illustrations from picture papers (на стенах висели фотографии людей представительной внешности и картинки из иллюстрированных журналов; paper — бумага; газета, журнал), he had been sitting on his bed to write (он сидел на кровати, чтобы вести записи) and the table on which he had been writing was covered with papers (и стол, на котором он писал, был завален бумагами; to cover — покрывать; paper — бумага; документ). They looked like accounts (они были похожи на счета = было похоже, что это счета). He was a handsome man, tall, erect and lean (это был красивый мужчина, высокий, с прямой /осанкой/ и худощавый), with flashing dark eyes and clean-cut, strong features (с темными яркими глазами и четкими чертами лица; clean-cut— резко очерченный).

appearance [q'pI(q)rqns], illustration ["Ilq'streIS(q)n], erect [I'rekt]

On the walls were photographs of persons of respectable appearance and illustrations from picture papers, he had been sitting on his bed to write and the table on which he had been writing was covered with papers. They looked like accounts. He was a handsome man, tall, erect and lean, with flashing dark eyes and clean-cut, strong features.

The first thing I noticed about him (первое, на что я обратил внимание, /взглянув/ на него) was that he had a fine head of long, naturally-waving dark brown hair (так это на прекрасную копну длинных, вьющихся от природы темно-каштановых волос; a head of hair — шапка, копнаволос; to wave — развеваться/офлаге/;виться/оволосах/; brown — коричневый, бурый). This at once made him look different from the rest of the prisoners (этим от тут же отличался: «это заставляло его выглядеть иначе» от всех остальных заключенных), whose hair is close-cropped, but cropped so badly, in ridges (чьи волосы были коротко подстрижены, но подстрижены очень плохо, неровно; to crop — объедатькусты; подстригать, подрезать; ridge — что-либо, имеющее форму двух пересекающихся наклонных поверхностей; горныйкряж;конеккрыши), that it gives them a sinister look (так что вид у них получался зловещий; look — взгляд; вид, наружность). The commandant spoke to him of some official business (начальник поговорил с ним о каких-то служебных делах), and then as we were leaving added in a friendly way (и потом, когда мы уже уходили, добавил по-дружески; way — путь, дорога; манераповедения):

"I see your hair is growing well (я вижу, что ваши волосы отрастают; togrow— расти, увеличиваться; делаться, становиться)."

prisoner ['prIz(q)nq], close-cropped ['klqus'krOpt], sinister ['sInIstq]

The first thing I noticed about him was that he had a fine head of long, naturally-waving dark brown hair. This at once made him look different from the rest of the prisoners, whose hair is close-cropped, but cropped so badly, in ridges, that it gives them a sinister look. The commandant spoke to him of some official business, and then as we were leaving added in a friendly way:

"I see your hair is growing well."

Jean Charvin reddened and smiled (Жан Шарвен покраснел и улыбнулся; to redden — окрашиватьсявкрасныйцвет; краснеть). His smile was boyish and engaging (его улыбка была мальчишеской и обаятельной; boyish— связанный с детством; мальчишеский, ребячливый;toengage— вовлекать; привлекать).

"It’ll be some time yet before I get it right again (прежде чем они опять отрастут, пройдет еще некоторое время; togetsmth.intoastate— приводить что-либо в какое-либо состояние;right— правый, справедливый; здоровый, в хорошем состоянии)."

The commandant dismissed him and we went on (начальник тюрьмы отпустил его, и мы продолжили путь).

"He’s a very decent fellow (он очень порядочный человек)," he said. "He’s in the accountant’s department (он работает в бухгалтерии; accountant — бухгалтер; department — отдел), and he’s had leave to let his hair grow (и он получил разрешение отрастить волосы). He’s delighted (он очень доволен)."

"What is he here for (за что он здесь)?" I asked.

"He killed his wife (он убил свою жену). But he’s only got six years (но он получил всего шесть лет). He’s clever and a good worker (он умен и хороший работник). He’ll do well (у него все получится; todowell— процветать, преуспевать). He comes from a very decent family and he’s had an excellent education (он из очень хорошей семьи и прекрасно образован: «и он получил отличное образование»)."

boyish ['bOIIS], decent ['di: s(q)nt], accountant [q'kauntqnt], delighted [dI'laItId], clever ['klevq], excellent ['eks(q)lqnt]

Jean Charvin reddened and smiled. His smile was boyish and engaging.

"It’ll be some time yet before I get it right again."

The commandant dismissed him and we went on.

"He’s a very decent fellow," he said. "He’s in the accountant’s department, and he’s had leave to let his hair grow. He’s delighted."

"What is he here for?" I asked.

"He killed his wife. But he’s only got six years. He’s clever and a good worker. He’ll do well. He comes from a very decent family and he’s had an excellent education."

I thought no more of Jean Charvin (больше о Жане Шарвене я не думал), but by chance I met him next day on the road (но случайно я встретил его на следующий день на дороге). He was coming towards me (он шел мне навстречу). He carried a black dispatch-case under his arm (под мышкой он нес черный портфель для бумаг; dispatch — отправка; донесение, депеша; case — ящик; сумка, чемодан), and except for the pink and white stripes of his uniform (и, если бы не розовые и белые полоски на его одежде) and the ugly round straw hat that concealed his handsome head of hair (и не уродливая круглая соломенная шляпа, скрывавшая его красивые волосы: «копну волос»; head — голова; уст. прическа, волосы), you might have taken him for a young lawyer on his way to court (вы могли бы принять его за молодого юриста, идущего в суд: «по дороге в суд»; to take smb. for smb. — приниматького-либозакого-либо). He walked with a long, leisurely stride (он шел неторопливо, широкими шагами: «он делал большие неторопливые шаги»; stride— большой шаг;leisure— досуг), and he had an easy, you might almost say a gallant, bearing (и держался он непринужденно, можно было даже сказать, галантно: «и манера держаться у него была непринужденная, можно было даже сказать, галантная»; easy— легкий, нетрудный; непринужденный, естественный;bearing— ношение; поведение, манера держаться).

ugly ['AglI], lawyer ['lO: jq], leisurely ['leZqlI], gallant ['gxlqnt]

I thought no more of Jean Charvin, but by chance I met him next day on the road. He was coming towards me. He carried a black dispatch-case under his arm, and except for the pink and white stripes of his uniform and the ugly round straw hat that concealed his handsome head of hair, you might have taken him for a young lawyer on his way to court. He walked with a long, leisurely stride, and he had an easy, you might almost say a gallant, bearing.

He recognised me, and taking off his hat bade me good-morning (он узнал меня, и, снимая свою шляпу, пожелал мне доброго утра; to bid — предлагатьцену/нааукционе/;объявлять, заявлять). I stopped, and for something to say asked him where he was going (я остановился, и, чтобы что-нибудь сказать, спросил его, куда он направляется). He told me he was taking some papers from the governor’s office to the bank (он сказал /мне/, что он несет некоторые документы из канцелярии губернатора в банк; office — служба, должность; контора, офис). There was a pleasing frankness in his face (в его лице была приятная/привлекательная искренность), and his eyes, his really beautiful eyes, shone with good will (и его глаза, его действительно красивые глаза светились добротой: «доброй волей»; to shine). I supposed that the vigour of his youth was such (я подумал, что энергия его молодости такова; vigour — сила, мощь; живость, энергия) that it made life, notwithstanding his position and his surroundings (что она сделала его жизнь, несмотря на его положение и его окружение = несмотря на то, где он находился и кто его окружал), more than tolerable, even pleasant (более чем сносной, даже приятной). You would have said that here was a young man without a care in the world (вы могли бы сказать, что вот молодой человек без единой заботы во всем мире = которого ничто не тревожит; care— забота, попечение; забота, тревога).

"I hear you’re going to St. Jean to-morrow (я слышал, вы завтра собираетесь в Сент-Жан)," he said.

governor ['gAv(q)nq], vigour ['vIgq], surrounding [sq'raundIN]

He recognised me, and taking off his hat bade me good-morning. I stopped, and for something to say asked him where he was going. He told me he was taking some papers from the governor’s office to the bank. There was a pleasing frankness in his face, and his eyes, his really beautiful eyes, shone with good will. I supposed that the vigour of his youth was such that it made life, notwithstanding his position and his surroundings, more than tolerable, even pleasant. You would have said that here was a young man without a care in the world.

"Yes. It appears I must start at dawn (представляется мне, что я должен выехать: «отправиться в путь» на рассвете)."

St. Jean is a camp seventeen kilometres from St. Laurent (Сент-Жан — это лагерь в семнадцати километрах от Сент-Лорена), and it is here that are interned the habitual criminals (и именно здесь = там держат рецидивистов; tointern— интернировать; задерживать, изолировать;habitual— обычный, привычный; укоренившийся) who have been sentenced to transportation after repeated terms of imprisonment (которые были приговорены к ссылке после многократных сроков тюремного заключения; transportation— перевозка, транспорт; ссылка /в колонии для преступников/;repeated— повторный; многократный, частый). They are petty thieves (это мелкие воришки), confidence men (мошенники; confidence— доверие; confidence man — мошенник, получивший деньги обманным путем /обманувший доверие/), forgers (фальшивомонетчики), tricksters and suchlike (обманщики и тому подобное); the prisoners of St. Laurent, condemned for more serious offences look upon them with contempt (заключенные Сент-Лорена, осужденные за более серьезные преступления, смотрят на них с презрением; offence— нарушение /чего-либо/; юр. правонарушение, преступление).

habitual [hq'bItSuql], thieves [Ti: vz], trickster ['trIkstq]

"I hear you’re going to St. Jean to-morrow," he said.

"Yes. It appears I must start at dawn."

St. Jean is a camp seventeen kilometres from St. Laurent, and it is here that are interned the habitual criminals who have been sentenced to transportation after repeated terms of imprisonment. They are petty thieves, confidence men, forgers, tricksters and suchlike; the prisoners of St. Laurent, condemned for more serious offences look upon them with contempt.

"You should find it an interesting experience (вы сочтете это любопытным: «интересным»; to find — находить, отыскивать; считать, находить; experience — /жизненный/опыт; приключение;впечатление)," Jean Charvin said, with his frank and engaging smile (сказал Жан Шарвен с искренней приятной улыбкой). "But keep your pocket-book buttoned up (но держите ваш бумажник при себе: «плотно закрытым»), they’d steal the shirt off your back if they had half a chance (а то они оберут вас до нитки, будь у них хоть какой-то шанс: «они украли бы рубашку /с вашей спины/ если бы у них была хоть половина шанса»). They’re a dirty lot of scoundrels (они все подлая кучка негодяев; dirty — грязный, нечистый; низкий, подлый, нечестный)."

experience [Ik'spI(q)rIqns], engaging [In'geIdZIN], scoundrel ['skaundrql]

"You should find it an interesting experience," Jean Charvin said, with his frank and engaging smile. "But keep your pocket-book buttoned up, they’d steal the shirt off your back if they had half a chance. They’re a dirty lot of scoundrels."

That afternoon, waiting till the heat of the day was less (в тот же день, ожидая, когда спадет /наконец/ дневная жара; less — меньший, менееинтенсивный), I sat on the verandah outside my bedroom and read (я сидел на веранде /которая располагалась/ снаружи моей спальни и читал): I had drawn the jalousies and it was tolerably cool (я задвинул жалюзи, поэтому было сравнительно прохладно; to draw; tolerably — терпимый, сносный). My old Arab came up the stairs on his bare feet (мой старый /слуга/ араб поднялся ко мне по лестнице босиком), and in his halting French told me (и запинаясь, на французском, сказал мне; halting — спотыкающийся; запинающийся) that there was a man from the commandant who wanted to see me (что пришел человек от начальника тюрьмы, который хочет меня видеть).

"Send him up (пригласите его; tosendup— повышать; направлять, отправлять)," I said.

verandah [vq'rxndq], jalousie ['Zxluzi: ], tolerably ['tOl(q)rqblI]

That afternoon, waiting till the heat of the day was less, I sat on the verandah outside my bedroom and read: I had drawn the jalousies and it was tolerably cool. My old Arab came up the stairs on his bare feet, and in his halting French told me that there was a man from the commandant who wanted to see me.

"Send him up," I said.

In a moment the man came, and it was Jean Charvin (через минуту вошел мужчина, это был Жан Шарвен). He told me that the commandant had sent him to give me a message (он сказал /мне/, что начальник тюрьмы прислал его, чтобы передать мне послание) about my excursion next day to St. Jean (касательно моей поездки в Сент-Жан на следующий день; excursion — экскурсия; походилипоездка/куда-либо/). When he had delivered it I asked him if he would not sit down and have a cigarette with me (после того, как он вручил его мне, я спросил его, не присядет ли он и не выкурит ли со мной по сигарете). He wore a cheap wrist-watch and he looked at it (на руке у него были дешевые часы, он взглянул на них; towear— быть одетым /во что-либо/; носить /одежду и т. п./;wrist— запястье).

message ['mesIdZ], excursion [Ik'skWS(q)n], wristwatch ['rIstwOtS]

In a moment the man came, and it was Jean Charvin. He told me that the commandant had sent him to give me a message about my excursion next day to St. Jean. When he had delivered it I asked him if he would not sit down and have a cigarette with me. He wore a cheap wrist-watch and he looked at it.

"I have a few minutes to spare (у меня есть несколько свободных минут; tospare— беречь, сберегать; иметь в излишке). I should be glad to (/я/ буду рад)." He sat down and lit the cigarette I offered him (он сел и закурил сигарету, которую я ему предложил; to light — зажигать; прикуривать). He gave me a smiling look of his soft eyes (он взглянул на меня кроткими улыбающимися глазами; look — взгляд; soft — мягкий; добрый, кроткий). "Do you know, this is the first time I’ve ever been asked to sit down since I was sentenced (знаете, это первый раз, когда меня попросили присесть, с тех самых пор, как меня осудили)." He inhaled a long whiff of his cigarette (он глубоко вдохнул дым от своей сигареты = он глубоко затянулся; whiff — дуновение, струя; табачныйдымок, затяжка). "Egyptian (египетская). I haven’t smoked an Egyptian cigarette for three years (я уж не курил египетских сигарет целых три года)."

cigarette ["sIgq'ret], inhale [In'heIl], Egyptian [I'dZIpS(q)n]

"I have a few minutes to spare. I should be glad to." He sat down and lit the cigarette I offered him. He gave me a smiling look of his soft eyes. "Do you know, this is the first time I’ve ever been asked to sit down since I was sentenced." He inhaled a long whiff of his cigarette. "Egyptian. I haven’t smoked an Egyptian cigarette for three years."

The convicts make their own cigarettes out of a coarse, strong tobacco (заключенные делают свои /собственные/ сигареты из грубого, с резким /запахом/, табака; strong — сильный/физически/;острый, резкий, едкий) that is sold in square blue packets (который продается в синих квадратных пакетах; to sell). Since one is not allowed to pay them for the services they may render you (так как не разрешается платить им /заключенным/ за те услуги, которые они могут оказать), but may give them tobacco (но можно давать им табак), I had bought a good many packets of this (я /в свое время/ покупал очень много пакетов этого /табака/).

"How does it taste (вам нравится; to taste — пробовать; иметьвкус)?"

"One gets accustomed to everything (ко всему можно привыкнуть) and, to tell you the truth, my palate is so vitiated (и, сказать вам по правде, вкус у меня настолько испорчен; palate — анат. небо; вкус; to vitiate — портить, искажать; развращать), I prefer the stuff we get here (что я предпочитаю ту дрянь, которую мы здесь получаем; stuff — материал, вещество)."

coarse [kO: s], square [skweq], palate ['pxlIt], vitiated ['vISIetId]

The convicts make their own cigarettes out of a coarse, strong tobacco that is sold in square blue packets. Since one is not allowed to pay them for the services they may render you, but may give them tobacco, I had bought a good many packets of this.

"How does it taste?"

"One gets accustomed to everything and, to tell you the truth, my palate is so vitiated, I prefer the stuff we get here."

"I’ll give you a couple of packets (я дам вам пару пачек)." I went into my room and fetched them (я пошел в свою комнату и принес их). When I returned he was looking at some books that were lying on the table (когда я вернулся, он смотрел на книги, которые лежали на столе).

"Are you fond of reading (вы любите читать)?" I asked.

"Very (очень). I think the want of books is what I most suffer from now (мне кажется, что больше всего сейчас я страдаю как раз из-за отсутствия книг). The few I can get hold of I’m forced to read over and over again (мне приходится перечитывать снова и снова те несколько /книжек/, которые мне удалось заполучить)."

To so great a reader as myself no deprivation seems more insupportable than the lack of books (для меня, как для страстного любителя чтения, никакое лишение не кажется более невыносимым, чем отсутствие книг; great— большой; сильный, интенсивный).

lying ['laIIN], deprivation ["deprI'veIS(q)n], insupportable ["Insq'pO: tqb(q)l]

"I’ll give you a couple of packets." I went into my room and fetched them. When I returned he was looking at some books that were lying on the table.

"Are you fond of reading?" I asked. "Very. I think the want of books is what I most suffer from now. The few I can gel hold of I’m forced to read over and over again."

To so great a reader as myself no deprivation seems more insupportable than the lack of books.

"I have several French ones in my bag (у меня в чемодане есть несколько /книг/ на французском). I’ll look them out and if you care to have them I’ll give them to you (я их отложу, и если вам захочется взять их, я их вам отдам; tolookout— выглядывать; подыскивать, подбирать /подходящее/;tocare— заботиться /о ком-либо/; иметь желание, хотеть) if you can come along again (если вы снова зайдете)."

My offer was due only in part to kindness (мое предложение только отчасти было продиктовано душевной добротой; dueto— благодаря, вследствие); I wanted to have another chance of a talk with him (мне хотелось еще раз получить возможность поговорить с ним).

"I should have to show them to the commandant (мне придется показать их начальнику тюрьмы). He would only let me keep them (он позволит мне оставить их только в том случае) if there was no doubt they couldn’t possibly corrupt my morals (если они определенно: «без всякого сомнения» не смогут развратить мою нравственность). But he’s a good-natured man (но он добродушный человек), I don’t think he’ll make any difficulties (не думаю, что он будет чинить препятствия; difficulty— трудность; препятствие, помеха).

kindness ['kaIndnIs], chance [tSQ: ns], corrupt [kq'rApt]

"I have several French ones in my bag. I’ll look them out and if you care to have them I’ll give them to you if you can come along again."

My offer was due only in part to kindness; I wanted to have another chance of a talk with him.

"I should have to show them to the commandant. He would only let me keep them if there was no doubt they couldn’t possibly corrupt my morals. But he’s a good-natured man, I don’t think he’ll make any difficulties.

There was a hint of slyness in the smile with which he said this (когда он говорил это, в его улыбке промелькнуло лукавство: «совсем немного лукавства было в той улыбке, с которой он это сказал»; hint — намек), and I suspected that he had taken the measure of the well-meaning, conscientious chief of the camp (и я предположил, что он раскусил действующего из лучших побуждений, добросовестного начальника лагеря; to suspect — подозревать; думать, полагать; measure — мера, системаизмерений; мерка, размер; to take smb.'s measure — зд. образн. распознать/раскусить/кого-либо; to mean — намереваться, иметь в виду; to mean well — иметь добрые намерения) and knew pretty well how to get on the right side of him (и очень хорошо знал, как заслужить его благосклонность: «попасть на правую/правильную сторону от него»). It would have been unjust to blame him (было бы несправедливо винить его) if he exercised tact, and even cunning, to render his lot as tolerable as might be (если он проявлял тактичность и даже лукавство, чтобы сделать свою участь как можно более сносной = как можно более облегчить свою долю; to exercise — упражнять; применять, использовать; to render — воздавать, платить; приводитьвкакое-либосостояние; lot — жребий; судьба, участь).

"The commandant has a very good opinion of you (начальник тюрьмы очень хорошего о вас мнения)."

measure ['meZq], conscientious ["kOnSI'enSqs], unjust [An'dZAst]

There was a hint of slyness in the smile with which he said this, and I suspected that he had taken the measure of the well-meaning, conscientious chief of the camp and knew pretty well how to get on the right side of him. It would have been unjust to blame him if he exercised tact, and even cunning, to render his lot as tolerable as might be.

"The commandant has a very good opinion of you."

"He’s a fine man (это прекрасный человек). I’m very grateful to him (я ему очень благодарен), he’s done a great deal for me (он очень много для меня сделал). I’m an accountant by profession and he’s put me in the accountant’s department (по профессии я бухгалтер, и он определил меня в бухгалтерию; department — отдел). I love figures, it gives me an intense satisfaction to deal with them (мне нравятся цифры, и мне доставляет глубокое удовлетворение заниматься ими; to deal — распределять; иметьдело/счем-либо/,ведать/чем-либо/), they’re living things to me (для меня они живые /существа/), and now that I can handle them all day long I feel myself again (и теперь, когда я могу работать с ними целый день напролет, я снова чувствую себя самим собой; to handle — обращаться/скем-либо, чем-либо/;иметьдело/счем-либо/)."

"And are you glad to have a cell of your own (вы довольны, что у вас отдельная: «собственная» камера)?"

figure ['fIgq], handle [hxndl], cell [sel]

"He’s a fine man. I’m very grateful to him, he’s done a great deal for me. I’m an accountant by profession and he’s put me in the accountant’s department. I love figures, it gives me an intense satisfaction to deal with them, they’re living things to me, and now that I can handle them all day long I feel myself again."

"And are you glad to have a cell of your own?"

"It’s made all the difference (это же совсем другое дело; difference — разница, различие). To be herded with fifty men, the scum of the earth (/все время/ находиться вместе с пятьюдесятью людьми, подонками общества;to herd /with/ —ходитьстадом; ходить, бытьвместе/скем-либо/; scum — пена, накипь; опустившийсячеловек; herd — стадо; гурт), and never to be alone for a minute — it was awful (и /не иметь возможности/ ни на минуту остаться одному — это было ужасно). That was the worst of all (это было самое худшее /из всего/). At home, at Le Havre, that is where I lived, I had an apartment (дома, в Гавре, там где я жил, у меня была квартира), modest of course, but my own (скромная, конечно, но моя собственная), and we had a maid who came in by the day (и у нас была служанка, которая приходила каждый день). We lived decently (мы жили прилично). It made it ten times harder for me than for the rest, most of them (из-за этого мне было в десять раз тяжелее, чем всем остальным, чем большинству из них; hard — твердый; тяжелый, суровый), who have never known anything but squalor, filth and promiscuity (которые никогда не знали ничего другого, кроме убожества, грязи/мерзости и распущенности; squalor — грязь, запустение; бедность, нищета; убогость)."

awful ['O: f(q)l], squalor ['skwOlq], filth [fIlT]

"It’s made all the difference. To be herded with fifty men, the scum of the earth, and never to be alone for a minute — it was awful. That was the worst of all. At home, at Le Havre, that is where I lived, I had an apartment, modest of course, but my own, and we had a maid who came in by the day. We lived decently. It made it ten times harder for me than for the rest, most of them, who have never known anything but squalor, filth and promiscuity."

I had asked him about the cell in the hope (я спросил его о камере с той надеждой) that I could get him to talk about the life that is led in those vast dormitories (что я смогу заставить его разговориться о жизни, что идет в тех огромных общих спальнях; to lead — вести, показыватьпуть; вести/какой-либообразжизни/) in which the men are locked from five in the evening till five next morning (в которых те люди закрыты на ключ с пяти вечера до пяти /следующего/ утра). During these twelve hours they are their own masters (на время этих двенадцати часов они предоставлены самим себе; master — хозяин, господин). A warder can enter, they told me, only at the risk of his life (мне говорили, что надзиратели могли войти, только рискуя жизнью). They have no light after eight o’clock (после восьми часов света у них не было), but from sardine-tins (но из консервной банки из-под сардин; tin — олово; жестянка, консервнаябанка), a little oil (небольшого количества масла), and a rag they make lamps (и лоскута тряпья они делали лампы) by the light of which they can see enough to play cards (света которых было достаточно, чтобы играть в карты: «при свете которых они могли видеть достаточно, чтобы играть в карты»).

master ['mQ: stq], sardine [sQ:'di: n], oil [OIl]

I had asked him about the cell in the hope that I could get him to talk about the life that is led in those vast dormitories in which the men are locked from five in the evening till five next morning. During these twelve hours they are their own masters. A warder can enter, they told me, only at the risk of his life. They have no light after eight o’clock, but from sardine-tins, a little oil, and a rag they make lamps by the light of which they can see enough to play cards.

They gamble furiously, not for love (они неистово играют /в азартные игры/, не на интерес; to play for love — игратьненаденьги), but for the money they keep secreted on their bodies (а на деньги, которые они держат при себе; body — тело); they are unscrupulous ruthless men (это бессовестные, безжалостные люди), and naturally enough bitter quarrels often arise (и поэтому естественно, что часто возникают ожесточенные ссоры; bitter — горький; злой, ожесточенный). They are settled with knives (они разрешаются при помощи ножей; tosettle— принимать решение; выяснять, улаживать). Often in the morning, when the dormitory is opened, a man is found dead (часто по утрам, когда открывают общую камеру, находят убитого: «мертвого» человека), but no threats, no promises, will induce anyone to betray the slayer (но никакие угрозы, никакие обещания никого не заставят выдать убийцу; tobetray— изменять, предавать; выдавать). Other things Jean Charvin told me which I cannot narrate (другие вещи, о которых рассказал мне Жан Шарвен, я не могу пересказать).

furiously ['fju(q)rIqslI], unscrupulous [An'skru: pjulqs], ruthless ['ru: TlIs], quarrel ['kwOrql]

They gamble furiously, not for love, but for the money they keep secreted on their bodies; they are unscrupulous ruthless men, and naturally enough bitter quarrels often arise. They are settled with knives. Often in the morning, when the dormitory is opened, a man is found dead, but no threats, no promises, will induce anyone to betray the slayer. Other things Jean Charvin told me which I cannot narrate.

He told me of one young fellow who had come out from France on the same ship with himself (он рассказал мне об одном молодом человеке, который приплыл с ним на том же корабле из Франции) and with whom he had made friends (и с которым он подружился). He was a good-looking boy (тот был красивым молодым человеком). One day he went to the commandant and asked him if he could have a cell to himself (однажды он пошел к начальнику лагеря и спросил у него, может ли он получить отдельную камеру). The commandant asked him why he wanted one (начальник спросил у него, почему он хочет отдельную камеру). He explained (тот объяснил). The commandant looked through his list and told him (начальник проверил: «просмотрел» свой список и сказал ему) that at the moment all were occupied (что сейчас все /отдельные камеры/ были заняты: «в тот самый момент»), but that as soon as there was a vacancy he should have one (но как только появится свободная камера, он получит ее; vacancy— пустота; свободное помещение). Next morning when the dormitory was opened, he was found dead on his hammock (на следующее утро, когда общая камера была отперта, он был найден мертвым на своей полке) with his belly ripped open to the breastbone (/и/ его живот был вспорот до самой грудной кости).

explain [Ik'spleIn], vacancy ['veIkqnsI], breastbone ['brestbqun]

He told me of one young fellow who had come out from France on the same ship with himself and with whom he had made friends. He was a good-looking boy. One day he went to the commandant and asked him if he could have a cell to himself. The commandant asked him why he wanted one. He explained. The commandant looked through his list and told him that at the moment all were occupied, but that as soon as there was a vacancy he should have one. Next morning when the dormitory was opened, he was found dead on his hammock with his belly ripped open to the breastbone.

"They’re savage brutes, and if one isn’t a brute by the time one arrives (они жестокие скоты, и если человек не является жестоким скотом к тому моменту, когда он приезжает сюда) only a miracle can save one from becoming as brutal as the rest (только чудо может спасти его от того, что он станет таким же жестоким, как и все остальные)."

Jean Charvin looked at his watch and got up (Жан Шарвен взглянул на свои часы и поднялся). He walked away from me and then, with his charming smile, turned and faced me (он отошел от меня, затем, с обаятельной улыбкой, он повернулся ко мне лицом; to turn — поворачивать/ся/; to face — находитьсялицомк).

"I must go now (теперь я должен идти). If the commandant gives me permission (если комендант разрешит мне: «даст мне разрешение») I will come and get the books you were kind enough to offer me (то я приду и возьму книги, которые вы так любезно предложили мне)."

savage ['sxvIdZ], brute [bru: t], brutal [bru: tl]

"They’re savage brutes, and if one isn’t a brute by the time one arrives only a miracle can save one from becoming as brutal as the rest."

Jean Charvin looked at his watch and got up. He walked away from me and then, with his charming smile, turned and faced me.

"I must go now. If the commandant gives me permission I will come and get the books you were kind enough to offer me."

In Guiana you do not shake hands with a convict (в Гвиане с заключенными не обмениваются рукопожатиями; to shake — трясти, встряхивать; пожимать/руку/), and a tactful man, taking leave of you, puts himself in such a position (и тактичный человек, когда он прощается с вами, становится так; leave — разрешение; прощание, расставание;position — положение, расположение) that there can be no question of your offering him your hand or of refusing his (чтобы не могло идти речи о том, что вы /могли бы/ протянуть ему руку или не подать ему своей руки: «не возникало вопроса о вашем предложении ему своей руки или об отказе от его /руки/») should he, forgetting for a moment, instinctively tender it (если вдруг он, забывшись на мгновение, инстинктивно протянет ее; to tender — предлагать). Heaven knows, it would have meant nothing to me to shake hands with Jean Charvin (ей-богу, для меня это было совершенно неважно, /я мог бы/ пожать руку Жану Шарвену; to mean — намереваться, иметьввиду; значить, иметьзначение); it gave me a pang to see the care he had taken to spare me embarrassment (мне тяжело было видеть те усилия, которые он предпринял, чтобы избавить меня от замешательства; pang — внезапнаяостраяболь; внезапноепроявлениеэмоции; care — забота, попечение, to spare — беречь, сберегать; щадить, избавлять/отчего-либо/).

question ['kwestS(q)n], instinctively [In'stINktIvlI], embarrassment [Im'bxrqsmqnt]

In Guiana you do not shake hands with a convict, and a tactful man, taking leave of you, puts himself in such a position that there can be no question of your offering him your hand or of refusing his should he, forgetting for a moment, instinctively tender it. Heaven knows, it would have meant nothing to me to shake hands with Jean Charvin; it gave me a pang to see the care he had taken to spare me embarrassment.

I saw him twice more during my stay at St. Laurent (за время своего пребывания в Сент-Лорене я видел его еще дважды). He told me his story, but I will tell it now in my words rather than in his (он рассказал мне свою историю, но я расскажу ее сейчас своими словами, а не его), for I had to piece it together from what he said at one time and another (потому как мне пришлось соединить ее в единое целое из того, что он рассказывал мне от встречи к встрече: «за один раз и за другой»), and what he left out I have had to supply out of my own imagination (и /потому, что/ то, что он опустил, мне пришлось восполнить из своего собственного воображения; tosupply— снабжать; возмещать /недостаток, дефект/). I do not believe it has led me astray (я не думаю, что оно увело меня в сторону/сбило с толку; astray— заблудившись, сбившись с пути). It was as though he had given me three letters out of a number of five-letter words (получилось так, словно он дал мне по три буквы из /некоторого количества/ слов, состоящих из пяти букв); the chances are that I have guessed most of the words correctly (скорее всего, я угадал большинство слов правильно; the chances are — по всей вероятности;toguess— догадываться, предполагать; угадывать, отгадывать).

imagination [I" mxdZI'neIS(q)n], astray [q'streI], guess [ges]

I saw him twice more during my stay at St. Laurent. He told me his story, but I will tell it now in my words rather than in his, for I had to piece it together from what he said at one time and another, and what he left out I have had to supply out of my own imagination. I do not believe it has led me astray. It was as though he had given me three letters out of a number of five-letter words; the chances are that I have guessed most of the words correctly.

Jean Charvin was born and bred in the great seaport of Le Havre (Жан Шарвен родился и вырос в большом портовом городе Гавре; to breed — размножаться; воспитывать, обучать). His father had a good post in the Customs (его отец занимал хорошую должность в таможенном управлении). Having finished his education, he did his military service (получив: «закончив» образование, он отслужил в армии; service — услужение; военнаяслужба), and then looked about for a job (и после этого стал подыскивать себе работу). Like a great many other young Frenchmen he was prepared (как и большинство молодых французов, он был готов) to sacrifice the hazardous chance of wealth for a respectable security (пожертвовать призрачной возможностью разбогатеть ради почтенной уверенности в будущем; hazardous — рискованный, опасный; wealth — богатство; security — безопасность; уверенностьвбудущем, чувствобезопасности). His natural gift for figures made it easy for him (его врожденная способность к /работе с/ цифрами легко позволила ему; gift — подарок, дар; дарование, талант) to get a place in the accountant’s department of a large exporting house (получить место/должность в бухгалтерии большой фирмы, занимавшейся экспортом; place — место; место, должность, служба; house — дом, здание; фирма, торговыйдом). His future was assured (его будущее было обеспечено). He could look forward to earning a sufficient income (он мог рассчитывать на то, что будет зарабатывать = получать достаточный доход; to look forward to — предвкушать/что-либо/,ожидать/чего-либо/судовольствием) to live in the modest comfort of the class to which he belonged (чтобы жить со средним комфортом, присущим тому классу, к которому он принадлежал; modest — скромный; умеренный; comfort — утешение; комфорт, благополучие).

sacrifice ['sxkrIfaIs], hazardous ['hxzqdqs], security [sI'kju(q)rItI], assured [q'SVqd], sufficient [sq'fIS(q)nt]

Jean Charvin was born and bred in the great seaport of Le Havre. His father had a good post in the Customs. Having finished his education, he did his military service, and then looked about for a job. Like a great many other young Frenchmen he was prepared to sacrifice the hazardous chance of wealth for a respectable security. His natural gift for figures made it easy for him to get a place in the accountant’s department of a large exporting house. His future was assured. He could look forward to earning a sufficient income to live in the modest comfort of the class to which he belonged.

He was industrious and well-behaved (он был трудолюбивым и благонравным; well-behaved — благонравный, хорошего поведения; соблюдающий приличия;tobehave— вести себя, поступать, держаться). Like most young Frenchmen of his generation he was athletic (как и большинство молодых французов его поколения, он был спортивным; athletic— спортивный; атлетический, сильный). He swam and played tennis in summer, and in winter he bicycled (летом он плавал и играл в теннис, а зимой катался на велосипеде; to swim). On two evenings a week to keep himself fit he spent a couple of hours in a gymnasium (чтобы быть в форме, два вечера в неделю он проводил пару часов в гимнастическом зале). Through his childhood, his adolescence and his young manhood, he lived in the constant companionship of a boy (все детство, отрочество и юность он дружил с одним пареньком; young — молодой, юный; manhood — возмужалость, зрелость; companionship — товарищескиеотношения) called, shall we say for the purposes of this narrative, Henri Renar (которого звали, скажем, в целях этого рассказа, Анри Ренар) whose father was also an official in the Customs (чей отец также был чиновником таможенного управления).

industrious [In'dAstrIqs], athletic [xT'letIk], bicycle ['baIsIk(q)l], gymnasium [dZIm'neIzIqm], adolescence ["xdq'les(q)ns]

He was industrious and well-behaved. Like most young Frenchmen of his generation he was athletic. He swam and played tennis in summer, and in winter he bicycled. On two evenings a week to keep himself fit he spent a couple of hours in a gymnasium. Through his childhood, his adolescence and his young manhood, he lived in the constant companionship of a boy called, shall we say for the purposes of this narrative, Henri Renar whose father was also an official in the Customs.

Jean and Riri went to school together (Жан и Рири вместе ходили в школу), played together (вместе играли), worked for their examinations together (вместе готовились к экзаменам; to work — работать, трудиться; заниматься; examination — осмотр, обследование; экзамен), spent their holidays together (вместе проводили каникулы), for the two families were intimate (потому что две семьи были очень дружны; intimate — глубокий, сокровенный; близкий, дружеский), had their first affairs with girls together (вместе завязывали свои первые романы с девушками; affair — дело; роман, связь, любовнаяистория), partnered one another in the local tennis tournaments (были партнерами на местных теннисных турнирах), and did their military service together (и вместе служили в армии). They never quarreled (они никогда не ссорились; toquarrel— спорить; ссориться, браниться). They were never so happy as in one another’s society (больше всего они были счастливы, общаясь друг с другом: «они никогда не были настолько счастливы, как в обществе друг друга»; society— общество; общение, контакт). They were inseparable (они были неразлучны; toseparate— отделять, разделять; разъединять; отсоединять).

intimate ['IntImIt], tournament ['tuqnqmqnt, 'tO:-], quarrel ['kwOrql], inseparable [In'sep(q)rqb(q)l]

Jean and Riri went to school together, played together, worked for their examinations together, spent their holidays together, for the two families were intimate, had their first affairs with girls together, partnered one another in the local tennis tournaments, and did their military service together. They never quarrelled. They were never so happy as in one another’s society. They were inseparable.

When the time came for them to start working they decided (когда /им/ пришло время начать работать, они решили) that they would go into the same firm (что они будут работать в одной и той же фирме); but that was not so easy (но это оказалось не так-то просто; easy — легкий, нетрудный); Jean tried to get Riri a job in the exporting house that had engaged him (Жан попытался найти Рири работу в экспортной фирме, которая наняла его), but could not manage it (но ему это не удалось; to manage — руководить; суметь/сделать/,справиться), and it was not till a year later that Riri got something to do (и только год спустя Рири нашел какую-то работу; to do — делать; заниматься/чем-либо/;работать). But by then trade was as bad at Le Havre as everywhere else (но к тому времени торговля в Гавре, как и везде, шла плохо; trade — занятие, ремесло; торговля), and in a few months he found himself once more without employment (и через несколько месяцев он снова оказался без работы; to find oneself in a state — оказаться, очутитьсявкаком-либоположении).

job [dZOb], exporting [Ik'spO: tIN], employment [Im'plOImqnt]

When the time came for them to start working they decided that they would go into the same firm; but that was not so easy; Jean tried to get Riri a job in the exporting house that had engaged him, but could not manage it, and it was not till a year later that Riri got something to do. But by then trade was as bad at Le Havre as everywhere else, and in a few months he found himself once more without employment.

Riri was a light-hearted youth, and he enjoyed his leisure (Рири был беспечным молодым человеком и получал удовольствие от ничегонеделания; leisure — досуг; свободноевремя). He danced, bathed and played tennis (он танцевал, купался и играл в теннис). It was thus that he made the acquaintance of a girl (именно таким образом от познакомился с одной девушкой) who had recently come to live at Le Havre (которая недавно переехала: «приехала» жить в Гавр). Her father had been a captain in the colonial army (ее отец был капитаном в колониальной армии) and on his death her mother had returned to Le Havre (и после его смерти ее мать вернулась в Гавр), which was her native place (который был ее родным городом: «городом, в котором она родилась»). Marie-Louise was then eighteen (Марии-Луизе тогда было восемнадцать лет). She had spent almost all her life in Tonkin (она провела почти всю свою жизнь в Тонкине). This gave her an exotic attraction for the young men who had never been out of France in their lives (это делало ее необычайно привлекательной для молодых людей, которые никогда в своей жизни не бывали за /пределами/ Франции; exotic — экзотический; необычный, эксцентричный; attraction — притяжение, тяготение; привлекательность), and first Riri, then Jean, fell in love with her (и сперва Рири, а затем и Жан влюбились в нее).

light-hearted ["laIt'hQ: tId], leisure ['leZq], captain ['kxptIn], colonial [kq'lqunIql], exotic [Ig'zOtIk]

Riri was a light-hearted youth, and he enjoyed his leisure. He danced, bathed and played tennis. It was thus that he made the acquaintance of a girl who had recently come to live at Le Havre. Her father had been a captain in the colonial army and on his death her mother had returned to Le Havre, which was her native place. Marie-Louise was then eighteen. She had spent almost all her life in Tonkin. This gave her an exotic attraction for the young men who had never been out of France in their lives, and first Riri, then Jean, fell in love with her.

Perhaps that was inevitable (возможно, это было неизбежным); it was certainly unfortunate (и уж определенно это было к несчастью; unfortunate — несчастный; неудачный). She was a well-brought-up girl, an only child (она была хорошо воспитанной девушкой, единственным ребенком; to bring up — воспитывать, растить), and her mother, besides her pension, had a little money of her own (и у ее матери, помимо пенсии, были и немного своих собственных денег). It was evident that she could be pursued only with a view to marriage (было очевидно, что искать ее /расположения/ можно было только с намерением жениться; topursue— преследовать /кого-либо/; искать, добиваться;view— вид; цель, намерение). Of course Riri, dependent for the while entirely on his father (конечно же Рири, который в то время полностью находился на иждивении своего отца; dependent— зависимый; получающий помощь /от кого-либо/, живущий за счет /чего-либо/), could not make an offer that there was the least chance of Madame Meurice, Marie-Louise’s mother, accepting (не мог сделать предложения, которое, при малейшем шансе, мадам Мерис, мать Марии-Луизы, приняла бы); but having the whole day to himself he was able to see a great deal more of Marie-Louise than Jean could (но, предоставленный сам себе целыми днями, он мог чаще видеться с Марией-Луизой, чем Жан).

inevitable [I'nevItqb(q)l], pursue [pq'sju: ], marriage ['mxrIdZ]

Perhaps that was inevitable; it was certainly unfortunate. She was a well-brought-up girl, an only child, and her mother, besides her pension, had a little money of her own. It was evident that she could be pursued only with a view to marriage. Of course Riri, dependent for the while entirely on his father, could not make an offer that there was the least chance of Madame Meurice, Marie-Louise’s mother, accepting; but having the whole day to himself he was able to see a great deal more of Marie-Louise than Jean could.

Madame Meurice was something of an invalid (мадам Мерис была, в некотором роде, инвалидом), so that Marie-Louise had more liberty than most French girls of her age and station (поэтому у Марии-Луизы было больше свободы, чем у большинства французских девушек ее возраста и положения; station — место, местоположение; общественноеположение). She knew that both Riri and Jean were in love with her (она знала, что и Рири, и Жан влюблены в нее), she liked them both and was pleased by their attentions (они оба нравились ей, и ей были приятны их ухаживания; attention — внимание, внимательность; внимание, благосклонность, ухаживание), but she gave no sign that she was in love with either (но она не подавала вида, что она была влюблена в кого-нибудь из них; sign — признак, примета). It was impossible to tell which she preferred (было невозможно сказать, кого /из них/: «которого» она предпочитала). She was well aware that Riri was not in a position to marry her (ей было хорошо известно, что у Рири не было возможности жениться на ней; tobeinapositiontodosmth. — иметь возможность /быть в состоянии/ сделать что-либо).

invalid ['InvqlId], liberty ['lIbqtI], prefer [prI'fW]

Madame Meurice was something of an invalid, so that Marie-Louise had more liberty than most French girls of her age and station. She knew that both Riri and Jean were in love with her, she liked them both and was pleased by their attentions, but she gave no sign that she was in love with either. It was impossible to tell which she preferred. She was well aware that Riri was not in a position to marry her.

"What did she look like (как она выглядела)?" I asked Jean Charvin.

"She was small, with a pretty little figure (она была невысокого роста, с изящной фигуркой), with large grey eyes (с большими серыми глазами), a pale skin and soft, mouse-coloured hair (бледной кожей и мягкими волосами мышиного цвета). She was rather like a little mouse (она была довольно похожа на маленькую мышку). She was not beautiful, but pretty, in a quaint demure way (она не была красавицей, но была хорошенькой, неким изящным скромным образом; quaint — причудливый; уст. изящный, искусный); there was something very appealing about her (было в ней что-то очень привлекательное; to appeal — апеллировать, взывать; привлекать, интересовать). She was easy to get on with (с ней было так легко ладить). She was simple and unaffected (она была искренней и естественной; simple— простой, нетрудный; простодушный, бесхитростный). You couldn’t help feeling that she was reliable (невозможно было не почувствовать, что на нее можно положиться; reliable— надежный) and would make anyone a good wife (и /любому/ будет хорошей женой)."

figure ['fIgq], quaint [kweInt], demure [dI'mjuq], unaffected ["Anq'fektId]

"What did she look like?" I asked Jean Charvin.

"She was small, with a pretty little figure, with large grey eyes, a pale skin and soft, mouse-coloured hair. She was rather like a little mouse. She was not beautiful, but pretty, in a quaint demure way; there was something very appealing about her. She was easy to get on with. She was simple and unaffected. You couldn’t help feeling that she was reliable and would make anyone a good wife."

Jean and Riri hid nothing from one another (Жан и Рири ничего не скрывали друг от друга; to hide — прятать; скрывать, непоказывать/чувстваит.п./) and Jean made no secret of the fact that he was in love with Marie-Louise (и Жан не делал секрета из того факта, что он влюблен в Марию-Луизу), but Riri had met her first (но Рири первый встретил ее) and it was an understood thing between them that Jean should not stand in his way (и между ними было решенным делом, что Жан не будет стоять на его пути; to understand — понимать; уславливаться, договариваться). At length she made her choice (наконец она сделала свой выбор). One day Riri waited for Jean to come away from his office (однажды Рири дождался, когда Жан придет с работы: «уйдет из офиса») and told him that Marie-Louise had consented to marry him (и сообщил ему, что Мария-Луиза согласилась выйти за него замуж).

length [leNT], choice [tSOIs], consent [kqn'sent]

Jean and Riri hid nothing from one another and Jean made no secret of the fact that he was in love with Marie-Louise, but Riri had met her first and it was an understood thing between them that Jean should not stand in his way. At length she made her choice. One day Riri waited for Jean to come away from his office and told him that Marie-Louise had consented to marry him.

They had arranged that as soon as he got a job (они договорились, что как только он найдет работу; to arrange — приводитьвпорядок; уславливаться, договариваться) his father should go to her mother and make the formal offer (его отец отправится к ее матери и сделает официальное предложение). Jean was hard hit (Жан был убит горем: «жестко ударен»). It was not easy to listen with eager sympathy to the plans (нелегко было слушать с увлеченной симпатией о тех планах; eager— страстно стремящийся /к чему-либо/, нетерпеливый) that the excitable and enchanted Riri made for the future (которые легко возбудимый и очарованный Рири строил на будущее). But he was too much attached to Riri to feel sore with him (но он был слишком привязан к Рири, чтобы обижаться на него; toattach— прикреплять, присоединять; разг. привязывать, располагать к себе;sore— болезненный, чувствительный; разг. сердитый, раздраженный); he knew how lovable he was and he could not game Marie-Louise (он знал, каким привлекательным тот был и что он /Жан/ сам не смог бы пленить Марию-Луизу). He tried with all his might to accept honestly the sacrifice (он изо всех сил честно старался смириться с той жертвой; toaccept— принимать, брать /предложенное/; принимать как неизбежное, мириться /с чем-либо/) he made on the altar of friendship (которую он принес на алтарь дружбы).

sympathy ['sImpqTI], excitable [Ik'saItqb(q)l], enchanted [In'tSQ: ntId], altar ['O: ltq]

They had arranged that as soon as he got a job his father should go to her mother and make the formal offer. Jean was hard hit. It was not easy to listen with eager sympathy to the plans that the excitable and enchanted Riri made for the future. But he was too much attached to Riri to feel sore with him; he knew how lovable he was and he could not game Marie-Louise. He tried with all his might to accept honestly the sacrifice he made on the altar of friendship.

"Why did she choose him rather than you (а почему она выбрала его, а не вас)?" I asked.

"He had immense vitality (он обладал кипучей жизненной энергией; immense— безмерный; огромный, колоссальный). He was the gayest, most amusing lad you ever met (он был самым веселым, самым забавным парнем, которого вы когда-либо встречали). His high spirits were infectious (его веселое настроение было заразительным; spirit— дух, душа; настроение, душевное состояние; infectious — инфекционный, заразный; заразительный). You couldn’t be dull in his company (в его компании невозможно было соскучиться; dull— тупой, бестолковый; скучный, наводящий скуку)."

"He had pep (он был полон энергии; pep — бодрость духа, энергия, живость)," I smiled (улыбнулся я).

"And an incredible charm (и невероятного обаяния)."

"Was he good-looking (он был красивым)?"

"No, not very (нет, не очень). He was shorter than me, slight and wiry (он был ниже меня, худощавый и гибкий); but he had a nice, good-humoured face (зато у него было приятное, добродушное лицо)." Jean Charvin smiled rather pleasantly (Жан Шарвен улыбнулся довольно приятной улыбкой). "I think without any vanity I can say that I was better-looking than Riri (мне кажется, без ложной скромности, я могу сказать, что я был красивее Рири; vanity — суета, суетность; тщеславие)."

vitality [vaI'txlItI], infectious [In'fekSqs], incredible [In'kredIbl], wiry ['waI(q)rI]

"Why did she choose him rather than you?" I asked.

"He had immense vitality. He was the gayest, most amusing lad you ever met. His high spirits were infectious. You couldn’t be dull in his company."

"He had pep," I smiled.

"And an incredible charm."

"Was he good-looking?"

"No, not very. He was shorter than me, slight and wiry; but he had a nice, good-humoured face." Jean Charvin smiled rather pleasantly. "I think without any vanity I can say that I was better-looking than Riri."

But Riri did not get a job (но Рири не нашел работы). His father, tired of keeping him in idleness (его отец, уставший содержать его, /пока тот бездельничал/; idleness — безделье, праздность; idle — праздный), wrote to everyone he could think of, the members of his family and his friends in various parts of France (написал всем: «каждому», о ком он мог подумать = кого вспомнил, членам своей семьи и своим друзьям в различных частях Франции), asking them if they could not find something, however modest, for Riri to do (узнавая у них, не могли бы они подыскать для Рири хоть какую-нибудь работу, неважно насколько скромную; to ask — спрашивать; осведомляться); and at last he got a letter from a cousin in Lyons who was in the silk business (и наконец он получил письмо от одного двоюродного брата из Лиона, который занимался торговлей шелком) to say that his firm were looking for a young man to go out to Phnom-Penh, in Cambodia (в котором говорилось, что его фирма подыскивала молодого человека = сотрудника, чтобы тот отправился в Камбоджу, в город Пномпень; to look for smb. — искатького-либо, подыскивать), where they had a branch, to buy native silk for them (где у них = егофирмы находился филиал, для того чтобы покупать для них = дляфирмы шелк-сырец; native — родной; необработанный, неочищенный). If Riri was willing to take the job he could get it for him (и что если Рири готов взяться за эту работу, он мог бы заполучить для него это место).

idleness ['aIdlnIs], various ['ve(q)rIqs], cousin ['kAz(q)n]

But Riri did not get a job. His father, tired of keeping him in idleness, wrote to everyone he could think of, the members of his family and his friends in various parts of France, asking them if they could not find something, however modest, for Riri to do; and at last he got a letter from a cousin in Lyons who was in the silk business to say that his firm were looking for a young man to go out to Phnom-Penh, in Cambodia, where they had a branch, to buy native silk for them. If Riri was willing to take the job he could get it for him.

Though like all French parents Riri’s hated him to emigrate (хотя родители Рири, как и все родители во Франции, очень не хотели, чтобы тот уезжал; tohate— ненавидеть; очень сожалеть /о чем-либо/, очень не хотеть), there seemed no help for it (но, казалось, поделать было нечего; help— помощь; средство, спасение), and it was determined, although the salary was small, that he must go (и было решено, что хотя зарплата и была маленькой, что он должен поехать; todetermine— определять, устанавливать; решаться, принимать решение). He was not disinclined (он был не против; disinclined— лишать желания; быть не склонным /к чему-либо/;toincline— наклоняться, склоняться, клониться; быть склонным к /чему-либо/, склоняться к /какой-либо мысли/). Cambodia was not so far from Tonkin, and Marie-Louise must be familiar with the life (Камбоджа была не так уж и далеко от Тонкина, и Мария-Луиза должна была хорошо знать ту жизнь; familiar— близкий, интимный; хорошо знакомый /с чем-либо/, знающий /что-либо/). She had so often talked of it that he had come to the conclusion (она так часто говорила о нем = Тонкине, что он пришел к выводу; conclusion— окончание, завершение; умозаключение, вывод) that she would be glad to go back to the East (что она была бы рада вернуться назад, на Восток).

emigrate ['emIgreIt], disincline ["dIsIn'klaIn], familiar [fq'mIlIq]

Though like all French parents Riri’s hated him to emigrate, there seemed no help for it, and it was determined, although the salary was small, that he must go. He was not disinclined. Cambodia was not so far from Tonkin, and Marie-Louise must be familiar with the life. She had so often talked of it that he had come to the conclusion that she would be glad to go back to the East.

To his dismay she told him that nothing would induce her to (он растерялся, когда она сказала ему: «к его смятению она сказала ему», что ничто не заставит ее /вернуться туда/; dismay— смятение, тревога, испуг;toinduce— побуждать, склонять). In the first place she could not desert her mother (во-первых, она не могла оставить свою мать), whose health was obviously declining (чье здоровье явно ухудшалось; todecline— опускаться, идти вниз; приходить в расстройство, ухудшаться, ослабевать); and then, after having at last settled down in France, she was determined never again to leave it (и, кроме того, обосновавшись наконец во Франции, она была полна решимости больше никогда ее не покидать). She was sympathetic to Riri, but resolute (она была полна сочувствия к Рири, но непоколебима). With nothing else in prospect his father would not hear of his refusing the offer (поскольку других возможностей /получить место/ не представлялось, его отец и слушать не хотел о том, что он откажется от этого предложения; prospect— вид, панорама; перспективы, планы на будущее); there was no help for it, he had to go (ничего поделать было нельзя, ему необходимо было ехать). Jean hated losing him (Жану очень не хотелось потерять его), but from the moment Riri told him his bad news (но с того самого момента, когда Рири рассказал ему о своем трудном положении; badnews— дурные вести; разг. неприятность, трудное положение), he had realised with exulting heart that fate was playing into his hands (он понял, с ликованием в сердце, что сама судьба играет ему на руку; torealize— осуществить, выполнить; ясно понимать, осознавать).

induce [In'dju: s], obviously ['ObvIqslI], sympathetic ["sImpq'TetIk], resolute ['rezqlu: t], exult [Ig'zAlt]

To his dismay she told him that nothing would induce her to. In the first place she could not desert her mother, whose health was obviously declining; and then, after having at last settled down in France, she was determined never again to leave it. She was sympathetic to Riri, but resolute. With nothing else in prospect his father would not hear of his refusing the offer; there was no help for it, he had to go. Jean hated losing him, but from the moment Riri told him his bad news, he had realised with exulting heart that fate was playing into his hands.

With Riri out of his way for five years at least (поскольку Рири не будет на его пути, по меньшей мере, лет пять), and unless he were incompetent (и, если только он не окажется некомпетентным) with the probability that he would settle in the East for good (возможно, останется жить на Востоке навсегда; probability — вероятность), Jean could not doubt that after a while Marie-Louise would marry him (Жан уже не мог сомневаться, что спустя некоторое время Мария-Луиза выйдет за него замуж). His circumstances, his settled respectable position in Le Havre, where she could be near her mother (его обеспеченность, его устроенное, почитаемое положение в Гавре, где она сможет быть рядом со своей матерью; circumstances — обстоятельства, условия; материальноеилифинансовоеположение, состояние), would make her think it very sensible (заставят ее посчитать /этот брак/ очень благоразумным); and when she was no longer under the spell of Riri’s charm (а когда она больше не будет находиться под чарующей силой обаяния Рири; spell — заклинание, заговор; чары, обаяние; charm — обаяние, очарование) there was no reason why her great liking for him should not turn to love (не было ни одной причины, чтобы ее большая симпатия к нему не превратилась бы в любовь; to turn to smth. — превращатьсявочто-либо, становитьсячем-либо).

incompetent [In'kOmpIt(q)nt], probability ["prObq'bIlItI], sensible ['sensqb(q)l]

With Riri out of his way for five years at least, and unless he were incompetent with the probability that he would settle in the East for good, Jean could not doubt that after a while Marie-Louise would marry him. His circumstances, his settled respectable position in Le Havre, where she could be near her mother, would make her think it very sensible; and when she was no longer under the spell of Riri’s charm there was no reason why her great liking for him should not turn to love.

Life changed for him (жизнь для него изменилась). After months of misery he was happy again (после месяцев страданий он снова был счастлив), and though he kept them to himself he too now made great plans for the future (и теперь он тоже строил большие планы на будущее, хотя никому не рассказывал о них; tokeepsmth.tooneself— не делиться чем-либо; умолчать о чем-либо: «держать при себе»). There was no need any longer to try not to love Marie-Louise (больше не было необходимости: «надобности» пытаться не любить Марию-Луизу).

misery ['mIz(q)rI], future ['fju: tSq]

Life changed for him. After months of misery he was happy again, and though he kept them to himself he too now made great plans for the future. There was no need any longer to try not to love Marie-Louise.

Suddenly his hopes were shattered (внезапно надежды его были разрушены; toshatter— разбить вдребезги; расстраивать, разрушать /надежды и т. п./). One of the shipping firms at Le Havre had a vacancy (в одной из транспортных фирм в Гавре появилась вакансия; toship— перевозить груз /по воде/; транспортировать /любым видом транспорта/), and it looked as though the application that Riri had quickly made would be favourably considered (и казалось, что заявление о работе, которое быстро подал Рири, будет рассмотрено в его пользу; favourable— благоприятный; одобрительный, положительный). A friend in the office told him that it was a certainty (друг по работе: «друг в конторе» сказал ему, что это был верный шанс; certainty— несомненный факт; разг. верный шанс, верняк). It would settle everything (тогда все бы решилось). It was an old and conservative house (это была старинная и консервативная фирма; old— старый; старинный, существующий издавна;house— дом, здание; фирма, торговый дом), and it was well known that when you once got into it you were there for life (и было хорошо известно, что когда ты единожды устраивался туда на работу: «попадал туда», ты оставался там на всю жизнь). Jean Charvin was in despair (Жан Шарвен был в отчаянии), and the worst of it was that he had to keep his anguish to himself (и наихудшим было то, что он должен был держать все свои муки при себе; anguish — боль, мука, страдание, мучение; тоска). One day the director of his own firm sent for him (однажды за ним послал директор его фирмы = однажды его пригласил директор его фирмы).

shatter ['Sxtq], favourably ['feIv(q)rqblI], conservative [kqn'sWvqtIv], despair [dIs'peq], anguish ['xNgwIS]

Suddenly his hopes were shattered. One of the shipping firms at Le Havre had a vacancy, and it looked as though the application that Riri had quickly made would be favourably considered. A friend in the office told him that it was a certainty. It would settle everything. It was an old and conservative house, and it was well known that when you once got into it you were there for life. Jean Charvin was in despair, and the worst of it was that he had to keep his anguish to himself. One day the director of his own firm sent for him.

When he reached this point Jean stopped (когда Жан дошел до этого места /в рассказе/, он замолчал; to reach — вытягивать/особ. руку/;достигать, доходить; to stop — останавливать; замолкать, делатьпаузу). A harassed look came into his eyes (в его глазах появилось встревоженное выражение; tocome— приходить, идти; появляться, возникать).

"I’m going to tell you something now that I’ve never told to anyone before (сейчас я собираюсь рассказать вам кое-что, о чем я никогда никому раньше не рассказывал). I’m an honest man, a man of principle (я честный человек, принципиальный); I’m going to tell you of the only discreditable action (я собираюсь рассказать вам о единственном позорном поступке; todiscredit— не доверять, ставить под сомнение; компрометировать, позорить) I’ve ever done in my life (который я совершил за /всю/ свою жизнь)."

harassed ['hxrqst], honest ['OnIst], principle ['prInsIp(q)l], discreditable [dIs'kredItqbl]

When he reached this point Jean stopped. A harassed look came into his eyes.

"I’m going to tell you something now that I’ve never told to anyone before. I’m an honest man, a man of principle; I’m going to tell you of the only discreditable action I’ve ever done in my life."

I must remind the reader here that Jean Charvin was wearing the pink and white stripes of the convict’s uniform (здесь я должен напомнить читателям, что Жан Шарвен был одет в арестантскую одежду в белую и розовую полоску), with his number stencilled on his chest (на груди у него по трафарету был написан номер; stencil — трафарет, шаблон, образец), and that he was serving a term of imprisonment for the murder of his wife (и что он отбывал срок тюремного заключения за убийство своей жены).

"I couldn’t imagine what the director wanted with me (я представить себе не мог, что же хотел от меня директор; with— с; что касается). He was sitting at his desk when I went into his office (когда я вошел в его кабинет, он сидел за /письменным/ столом; office— служба, должность; служебное помещение, кабинет), and he gave me a searching look (он окинул меня изучающим взглядом; tosearch— искать, отыскивать; исследовать, изучать).

‘I want to ask you a question of great importance (я хочу задать вам очень важный вопрос: «вопрос большой важности»),’ he said. ‘I wish you to treat it as confidential (мне бы хотелось, чтобы вы отнеслись к нему /с полной/ конфиденциальностью; totreat— обращаться, обходиться; относиться, рассматривать). I shall of course treat your answer, as equally so (я, конечно же, совершенно так же отнесусь к вашему ответу; equally— поровну; в равной степени, одинаково).’

stencil ['stens(q)l], importance [Im'pO: t(q)ns], confidential ["kOnfI'denS(q)l]

I must remind the reader here that Jean Charvin was wearing the pink and white stripes of the convict’s uniform, with his number stencilled on his chest, and that he was serving a term of imprisonment for the murder of his wife.

"I couldn’t imagine what the director wanted with me. He was sitting at his desk when I went into his office, and he gave me a searching look.

‘I want to ask you a question of great importance,’ he said. ‘I wish you to treat it as confidential. I shall of course treat your answer, as equally so.’

I waited (я подождал). He went on (он продолжил):

"‘You’ve been with us for a considerable time (вы проработали у нас значительное /количество/ времени; to be with smb., smth. — работатьукого-либо, где-либопонайму). I am very well satisfied with you (я очень доволен вами), there is no reason why you shouldn’t reach a very good position in the firm (нет никаких причин, почему бы вам не достигнуть очень хорошего положения в фирме). I put implicit confidence in you (я вам полностью доверяю; implicit — подразумеваемый; безоговорочный, полный; confidence — доверие).’

"‘Thank you, sir,’ I said. ‘I will always try to merit your good opinion (я всегда буду стараться быть достойным вашего хорошего мнения /обо мне/).’

considerable [kqn'sId(q)rqb(q)l], implicit [Im'plIsIt], confidence ['kOnfId(q)ns]

I waited. He went on:

"‘You’ve been with us for a considerable time. I am very well satisfied with you, there is no reason why you shouldn’t reach a very good position in the firm. I put implicit confidence in you.’

"‘Thank you, sir,’ I said. ‘I will always try to merit your good opinion.’

" ‘The question at issue is this (вот в чем состоит вопрос; issue— исход, выход, вытекание; спорный вопрос, предмет спора, разногласие; проблема; to be at issue, to be in issue — быть предметом спора, обсуждения). Monsieur Untel is proposing to engage Henri Renard (один господин намеревается нанять на работу Анри Ренара; topropose— предлагать; предполагать, намереваться; M. Untel — фр. господин такой-то). He is very particular about the character of his employees (он очень разборчив в том, что касается моральных качеств его сотрудников; particular— особый, специфический; разборчивый, привередливый;character— характер, нрав; честность, моральная устойчивость), and in this case it is essential that he shouldn’t make a mistake (а в этом случае просто крайне необходимо, чтобы он не ошибся; essential— непременный, обязательный, необходимый). Part of Henri Renard’s duties would be to pay the crews of the firm’s ships (в обязанности Анри Ренара будет входить выплата /заработной платы/ судовым командам кораблей фирмы; part— часть;duty— долг, моральное обязательство; функция, обязанность), and many hundreds of thousand francs will pass through his hands (и через его руки будут проходить сотни тысяч франков). I know that Henri Renard is your great friend (я знаю, что Анри Ренар ваш большой друг) and that your families have always been very intimate (и что ваши семьи всегда были очень дружны). I put you on your honour to tell me (я поверю вам на слово, поэтому скажите мне; to put smb. on his honour — заставитького-либодатьчестноеслово; поверитькому-либонаслово) whether monsieur Untel would be justified in engaging this young man (не обманется ли этот мсье, наняв этого молодого человека; to justify — оправдывать; подтверждать).’

issue ['ISu:, 'Isju: ], character ['kxrIktq], essential [I'senS(q)l], monsieur [mq'sjW]

" ‘The question at issue is this. Monsieur Untel is proposing to engage Henri Renard. He is very particular about the character of his employees, and in this case it is essential that he shouldn’t make a mistake. Part of Henri Renard’s duties would be to pay the crews of the firm’s ships, and many hundreds of thousand francs will pass through his hands. I know that Henri Renard is your great friend and that your families have always been very intimate. I put you on your honour to tell me whether monsieur Untel would be justified in engaging this young man.’

"I saw at once what the question meant (я тут же понял, что означал этот вопрос; tosee— видеть; понимать, сознавать). If Riri got the job he would stay and marry Marie-Louise (если Рири получил бы работу, он бы остался и женился на Марии-Луизе), if he didn’t he would go out to Cambodia and I should marry her (если же нет, он бы отправился в Камбоджу, и я бы женился на ней). I swear to you it was not I who answered (я клянусь вам, что отвечал не я, а кто-то другой), it was someone who stood in my shoes and spoke with my voice (это кто-то другой был в моей шкуре: «стоял в моих ботинках» и говорил моим голосом), I had nothing to do with the words that came from my mouth (я не имел никакого отношения к тем словам, что слетали с моих губ: «исходили из моего рта»).

"‘Monsieur le directeur,’ I said (я сказал: «Господин директор»), ‘Henri and I have been friends all our lives (мы с Анри были друзьями всю жизнь). We have never been separated for a week (мы никогда не расставались даже на неделю). We went to school together (мы вместе ходили в школу); we shared our pocket-money (мы делили наши карманные деньги) and our mistresses when we were old enough to have them (и /делились/ своими любовницами, когда мы были уже достаточно взрослыми, чтобы иметь любовниц); we did our military service together (мы вместе служили в армии).’

mouth [mauT], mistress ['mIstrIs], military ['mIlIt(q)rI]

"I saw at once what the question meant. If Riri got the job he would stay and marry Marie-Louise, if he didn’t he would go out to Cambodia and I should marry her. I swear to you it was not I who answered, it was someone who stood in my shoes and spoke with my voice, I had nothing to do with the words that came from my mouth.

"‘Monsieur le directeur,’ I said, ‘Henri and I have been friends all our lives. We have never been separated for a week. We went to school together; we shared our pocket-money and our mistresses when we were old enough to have them; we did our military service together.’

" ‘I know (я знаю /об этом/). You know him better than anyone in the world (вы знаете его лучше, чем кто-либо еще во всем мире). That is why I ask you these questions (именно поэтому: «вот почему» я и задаю вам эти вопросы).’

" ‘It is not fair, Monsieur le directeur (это нечестно, господин директор). You are asking me to betray my friend (вы просите меня предать моего друга). I cannot, and I will not answer your questions (я не могу и не буду отвечать на ваши вопросы).’

"The director gave me a shrewd smile (он улыбнулся /мне/ проницательной = понимающей улыбкой). He thought himself much cleverer than he really was (он считал себя гораздо умнее, чем он был на самом деле).

fair [feq], betray [bI'treI], shrewd [Sru: d]

" ‘I know. You know him better than anyone in the world. That is why I ask you these questions.’

" ‘It is not fair, Monsieur le directeur. You are asking me to betray my friend. I cannot, and I will not answer your questions.’

"The director gave me a shrewd smile. He thought himself much cleverer than he really was.

‘"Your answer does you credit (ваш ответ делает вам честь; credit — вера, доверие; честь, заслуга), but it has told me all I wished to know (но он поведал мне все, что я хотел знать).’ Then he smiled kindly (затем он добродушно улыбнулся). I suppose I was pale (полагаю, я побледнел: «был бледным»), I dare say I was trembling a little (мне кажется, я /даже/ немного дрожал). ‘Pull yourself together, my dear boy (возьмите себя в руки, дорогой мой /друг/; to pull oneself together — взятьсебявруки, собратьсясдухом); you’re upset and I can understand it (вы расстроены, и я могу это понять; upset — опрокинутый; расстроенный, встревоженный). Sometimes in life one is faced by a situation (иногда в жизни сталкиваешься лицом к лицу с такими ситуациями) where honesty stands on the one side and loyalty on the other (в которых честность стоит на одной стороне, а лояльность — на другой; loyalty — верность, преданность; лояльность, благонадежность). Of course one mustn’t hesitate, but the choice is bitter (конечно же, колебаться нельзя, но выбор мучителен; bitter — горький/овкусе/;горький, мучительный). I shall not forget your behaviour in this case (я не забуду вашего поведения в этом деле = я буду помнить, как вы себя повели в этом деле; to behave — вестисебя) and on behalf of Monsieur Untel I thank you (и от лица этого мсье такого-то я благодарю вас).’

situation ["sItSu'eIS(q)n], loyalty ['lOIqltI], behaviour [bI'heIvIq]

‘"Your answer does you credit, but it has told me all I wished to know.’ Then he smiled kindly. I suppose I was pale, I dare say I was trembling a little. ‘Pull yourself together, my dear boy; you’re upset and I can understand it. Sometimes in life one is faced by a situation where honesty stands on the one side and loyalty on the other. Of course one mustn’t hesitate, but the choice is bitter. I shall not forget your behaviour in this case and on behalf of Monsieur Untel I thank you.’

"I withdrew (я ушел; towithdraw— отнимать, отдергивать; уходить, удаляться). Next morning Riri received a letter informing him that his services were not required (на следующее утро Рири получил письмо, в котором ему сообщалось, что в его услугах не нуждаются; service— услужение; услуга, одолжение, помощь;torequire— требовать, приказывать; нуждаться /в чем-либо/, требовать /чего-либо/), and a month later he sailed for the far East (и месяц спустя он отплыл на Дальний Восток)."

Six months after this Jean Charvin and Marie-Louise were married (через полгода: «/через/ шесть месяцев после этого» Жан Шарвен и Мария-Луиза поженились). The marriage was hastened by the increasing gravity of Madame Meurice’s illness (свадьба ускорилась из-за усиливающейся болезни мадам Мерис; gravity— серьезность, важность; тяжесть, опасность /болезни, положения и т. п./). Knowing that she could not live long (зная, что долго она не проживет), she was anxious to see her daughter settled before she died (она стремилась увидеть свою дочь /надежно/ устроенной до того, как умрет; anxious— беспокоящийся, тревожащийся; стремящийся /к чему-либо/).

withdrew [wID'dru: ], require [rI'kwaIq], gravity ['grxvItI], anxious ['xNkSqs]

"I withdrew. Next morning Riri received a letter informing him that his services were not required, and a month later he sailed for the Far East."

Six months after this Jean Charvin and Marie-Louise were married. The marriage was hastened by the increasing gravity of Madame Meurice’s illness. Knowing that she could not live long, she was anxious to see her daughter settled before she died.

Jean wrote to Riri telling him the facts (Жан написал Рири, сообщая ему эти обстоятельства) and Riri wrote back warmly congratulating him (и Рири написал в ответ, сердечно поздравляя его). He assured him that he need have no compunctions on his behalf (тот заверил его, что совесть его может быть спокойна на его счет; compunctions — угрызения совести; терзания; раскаяние); when he had left France he realised that he could never marry Marie-Louise (что когда он покинул Францию, он понял, что никогда не сможет жениться на Марии-Луизе), and he was glad that Jean was going to (и был рад тому, что Жан собирался /жениться на ней/). He was finding consolation at Phnom-Penh (у него получалось находить утешение в Пномпене).

congratulate [kqn'grxtjuleIt], compunction [kqm'pANkS(q)n], consolation ["kOnsq'leIS(q)n]

Jean wrote to Riri telling him the facts and Riri wrote back warmly congratulating him. He assured him that he need have no compunctions on his behalf; when he had left France he realised that he could never marry Marie-Louise, and he was glad that Jean was going to. He was finding consolation at Phnom-Penh.

His letter was very cheerful (письмо его было очень бодрым). From the beginning Jean had told himself that Riri, with his mercurial temperament (с самого начала Жан сказал себе, что Рири, с его переменчивым характером; mercurial — ртутный; живой, подвижный), would soon forget Marie-Louise (вскоре забудет Марию-Луизу), and his letter looked as if he had already done so (и по его письму было похоже, словно он уже это сделал). He had done him no irreparable injury (/значит/, он не нанес ему непоправимого вреда; irreparable — непоправимый; injury — вред, повреждение, порча, убыток, ущерб). It was a justification (это было оправдание = так он оправдывал сам себя). For if he had lost Marie-Louise he would have died (потому что, если бы он /сам/ потерял Марию-Луизу, он бы умер); with him it was a matter of life and death (для него это был вопрос жизни и смерти).

cheerful ['tSIqf(q)l], mercurial [mW'kju(q)rIql], irreparable [I'rep(q)rqb(q)l], injury ['IndZqrI], justification ["dZAstIfI'keIS(q)n]

His letter was very cheerful. From the beginning Jean had told himself that Riri, with his mercurial temperament, would soon forget Marie-Louise, and his letter looked as if he had already done so. He had done him no irreparable injury. It was a justification. For if he had lost Marie-Louise he would have died; with him it was a matter of life and death.

For a year Jean and Marie-Louise were extremely happy (целый год Жан и Мария-Луиза были очень счастливы; extremely — крайне, чрезвычайно). Madame Meurice died, and Marie-Louise inherited a couple of hundred thousand francs (мадам Мерис умерла, и Мария-Луиза унаследовала пару сотен тысяч франков); but with the depression and the unstable currency (но из-за /экономической/ депрессии и неустойчивого /курса/ валюты; currency — употребительность; валюта, деньги) they decided not to have a child till the economic situation was less uncertain (они решили не заводить ребенка до тех пор, пока экономическая ситуация не станет более надежной: «менее сомнительной»). Marie-Louise was a good and frugal housekeeper (Мария-Луиза была хорошей и экономной хозяйкой; housekeeper — экономка; домашняяхозяйка). She was an affectionate, amiable and satisfactory wife (она была любящей, дружелюбной, хорошей женой; satisfactory — удовлетворительный; приятный, хороший).

extremely [Ik'stri: mlI], inherit [In'herIt], currency ['kArqnsI], frugal ['fru: g(q)l]

For a year Jean and Marie-Louise were extremely happy. Madame Meurice died, and Marie-Louise inherited a couple of hundred thousand francs; but with the depression and the unstable currency they decided not to have a child till the economic situation was less uncertain. Marie-Louise was a good and frugal housekeeper. She was an affectionate, amiable and satisfactory wife.

She was placid (она была спокойной). This before he married her had seemed to Jean a rather charming trait (это /ее качество/ до того, как он женился, казалось Жану довольно очаровательным; trait— характерная черта, особенность, свойство), but as time wore on it was borne in upon him (но со временем: «но, когда время прошло» ему стало понятно; towearon— медленно тянуться, проходить;tobear— нести;tobeborneinon/upon/smb. — стать ясным, понятным кому-либо) that her placidity came from a certain lack of emotional ardour (что ее спокойствие происходит от некоторого недостатка эмоциональности: «эмоционального жара»; ardour — жар, рвение, пыл). It concealed no depth (оно /спокойствие/ не таило в себе никакой глубины; depth— глубина, глубь). He had always thought she was like a little mouse (ему всегда казалось, что она была похожа на маленькую мышку); there was something mouse-like in her furtive reticences (было что-то мышиное в ее скрытных умалчиваниях; furtive— вороватый; скрытый, тайный; reticence — молчаливость, немногословность; сдержанность; умалчивание); she was oddly serious about trivial matters (она как-то странно серьезно относилась к мелочам; trivial— незначительный, мелкий; тривиальный) and could busy herself indefinitely with things that were of no consequence (и могла бесконечно заниматься вещами, которые не имели совершенно никакого значения; consequence— следствие, последствие; значение, важность).

placid ['plxsId], ardour ['Q: dq], furtive ['fWtIv], reticence ['retIs(q)ns], trivial ['trIvIql]

She was placid. This before he married her had seemed to Jean a rather charming trait, but as time wore on it was borne in upon him that her placidity came from a certain lack of emotional ardour. It concealed no depth. He had always thought she was like a little mouse; there was something mouse-like in her furtive reticences; she was oddly serious about trivial matters and could busy herself indefinitely with things that were of no consequence.

She had her own tiny little set of interests (у нее был свой собственный крошечный круг интересов; set— комплект, набор, коллекция) and they left no room in her pretty sleek head for any others (и они не оставляли в ее крошечной причесанной головке места для каких-либо других /интересов/; room— комната, зал; место, пространство;sleek— лоснящийся /о волосах, шерсти/; прилизанный /о волосах/). She sometimes began a novel (иногда она начинала /читать/ какой-нибудь роман), but seldom cared to finish it (но редко ей хотелось дочитать его до конца). Jean was obliged to admit to himself that she was rather dull (Жан был вынужден признаться самому себе, что она была довольно глупа; dull— тупой, бестолковый). The uneasy thought came to him (у него появилась беспокоящая мысль; uneasy— неудобный; беспокойный, тревожный) that perhaps it had not been worth while to do a dirty trick for her sake (что, возможно, та подлость, которую он совершил ради нее, /совсем/ того не стоила; dirty— грязный, нечистый; низкий, подлый;trick— хитрость, обман). It began to worry him (она /эта мысль/ начала тревожить его).

obliged [q'blaIdZd], uneasy [An'i: zI], worry ['wArI]

She had her own tiny little set of interests and they left no room in her pretty sleek head for any others. She sometimes began a novel, but seldom cared to finish it. Jean was obliged to admit to himself that she was rather dull. The uneasy thought came to him that perhaps it had not been worth while to do a dirty trick for her sake. It began to worry him.

He missed Riri (онскучалпорири; to miss — скучать, чувствоватьотсутствие, нехватку). He tried to persuade himself that what was done was done (он пытался убедить себя, что то, что сделано, сделано) and that he had really not been a free agent (и что он, на самом деле, не был самостоятельным человеком = сделал это невольно; free agent — человек, обладающийсвободойволи; независимый, самостоятельныйчеловек), but he could not quite still the prickings of his conscience (но он не мог полностью утихомирить угрызения совести; pricking — прокалывание; укол). He wished now that when the director of his firm spoke to him he had answered differently (теперь ему хотелось, чтобы в тот момент, когда директор его фирмы разговаривал с ним, он ответил бы по-другому).

persuade [pq'sweId], pricking ['prIkIN], differently ['dIf(q)rqntlI]

He missed Riri. He tried to persuade himself that what was done was done and that he had really not been a free agent, but he could not quite still the prickings of his conscience. He wished now that when the director of his firm spoke to him he had answered differently.

Then a terrible thing happened (затем случилась ужасная вещь). Riri contracted typhoid fever and died (Рири подхватил брюшной тиф и умер; to contract — заключатьдоговор; подхватывать/болезнь/; fever — жар; лихорадка). It was a frightful shock for Jean (для Жана это стало страшным потрясением). It was a shock to Marie-Louise too (для Марии-Луизы это тоже было потрясение); she paid Riri’s parents the proper visit of condolence (она нанесла родителям Рири визит, /высказав/ надлежащие соболезнования; proper — присущий, свойственный; надлежащий, должный), but she neither ate less heartily nor slept less soundly (но она не стала ни есть с меньшим аппетитом, ни спать менее крепко; heartily — сердечно, искренне; усердно, сжаром; soundly — обоснованно, серьезно; беспробудно, крепко). Jean was exasperated by her composure (Жана раздражало/бесило ее хладнокровие; to exasperate — сердить; возмущать, раздражать; изводить; бесить, приводить в ярость; composure — спокойствие; хладнокровие;самообладание, уравновешенность; to compose — составлять; улаживать, успокаивать).

"Poor chap, he was always so gay (бедняга, он всегда был такой веселый; poor — бедный, неимущий; бедный, несчастный)," she said, "he must have hated dying (ему, должно быть, очень не хотелось умирать). But why did he go out there (но зачем же он туда уехал)? I told him the climate was bad (я говорила ему, что климат там плохой); it killed my father and I knew what I was talking about (он /климат/ убил моего отца, и я знала, о чем говорю)."

typhoid ['taIfOId], fever ['fi: vq], frightful ['fraItf(q)l], condolence [kqn'dqulqns], exasperated [Ig'zQ: spqreItId], composure [kqm'pquZq]

Then a terrible thing happened. Riri contracted typhoid fever and died. It was a frightful shock for Jean. It was a shock to Marie-Louise too; she paid Riri’s parents the proper visit of condolence, but she neither ate less heartily nor slept less soundly. Jean was exasperated by her composure.

"Poor chap, he was always so gay," she said, "he must have hated dying. But why did he go out there? I told him the climate was bad; it killed my father and I knew what I was talking about."

Jean felt that he had killed him (Жан чувствовал, что это он убил его; tofeel— чувствовать, ощущать). If he had told the director all the good he knew of Riri (если бы он рассказал директору все то хорошее, что он знал о Рири), knew as no one else in the world did (знал, как никто другой во всем мире /не знал/), he would have got the post and would now be alive and well (он бы получил ту работу и сейчас бы был жив и здоров; post— пост, должность).

"I shall never forgive myself (я никогда не прощу себе)," he thought (думал он). "I shall never be happy again (я никогда снова не буду счастлив). Oh, what a fool I was, and what a cad (о, каким же глупцом я был, каким же негодяем; cad — невежа; грубиян, хам; негодяй)."

He wept for Riri (он плакал о Рири; to weep). Marie-Louise sought to comfort him (Мария-Луиза старалась утешить его; to seek — искать; to seek to do smth. — пытатьсясделатьчто-либо). She was a kind little thing and she loved him (она была доброй малюткой и любила его; thing — вещь, предмет; существо, создание).

director [d(a)I'rektq], alive [q'laIv], sought [sO: t]

Jean felt that he had killed him. If he had told the director all the good he knew of Riri, knew as no one else in the world did, he would have got the post and would now be alive and well.

"I shall never forgive myself," he thought. "I shall never be happy again. Oh, what a fool I was, and what a cad."

He wept for Riri. Marie-Louise sought to comfort him. She was a kind little thing and she loved him.

"You mustn’t take it too hardly (ты не должен принимать все так близко к сердцу; hard— сильно, интенсивно; тяжело, с трудом). After all, you wouldn’t have seen him for five years (в конце концов, ты /и так бы/ не увидел его /целых/ пять лет), and you’d have found him so changed (и ты бы нашел его настолько изменившимся) that there wouldn’t have been anything between you any more (что между вами больше бы не было ничего общего). He would have been a stranger to you (он был бы для тебя чужим человеком; stranger — незнакомец; посторонний человек). I’ve seen that sort of thing happen so often (я так часто видела, как такие вещи случаются). You’d have been delighted to see him (ты был бы рад встретиться с ним; delighted— восхищенный; довольный, радостный;tosee— видеть; видеться, встречаться), and in half an hour you’d have discovered that you had nothing to say to one another (а через полчаса ты бы обнаружил, что вам нечего сказать друг другу)."

stranger ['streIndZq], delighted [dI'laItId], discover [dIs'kAvq]

"You mustn’t take it too hardly. After all, you wouldn’t have seen him for five years, and you’d have found him so changed that there wouldn’t have been anything between you any more. He would have been a stranger to you. I’ve seen that sort of thing happen so often. You’d have been delighted to see him, and in half an hour you’d have discovered that you had nothing to say to one another."

"I dare say you’re right (пожалуй, ты права)," he sighed (вздыхал он). "He was too scatter-brained ever to have amounted to anything very much (он был слишком взбалмошным для того, чтобы хоть чего-нибудь добиться /в жизни/; to amount — составлять/сумму/;становиться/кем-либо, чем-либо/,добиваться/чего-либо/; to scatter — разбрасывать, раскидывать; brain — мозг). He never had your firmness of character (у него не было /ни капли/ твоей твердости характера) and your clear, solid intellect (и твоего светлого, серьезного ума; solid — твердый; серьезный, глубокий)."

dare [deq], scatterbrained ['skxtqbreInd], amount [q'maunt], character ['kxrIktq]

"I dare say you’re right," he sighed. "He was too scatter-brained ever to have amounted to anything very much. He never had your firmness of character and your clear, solid intellect."

He knew what she was thinking (он знал, о чем она думала). What would have been her position now (каково было бы сейчас ее собственное положение) if she had followed Riri to Indo-China (если бы она /тогда/ последовала за Рири в Индокитай) and found herself at twenty-one a widow with nothing but her own two hundred thousand francs to live on (и оказалась бы /сейчас/, в двадцать один год, вдовой, у которой нет никаких других средств к существованию, кроме собственных двухсот тысяч франков; to find oneself in a state — оказаться, очутитьсявкаком-либоположении; to live /on/ —жить, существовать; жить/накакие-либосредства/)? It was a lucky escape (/для нее/ это было счастливым избавлением; escape — бегство, побег; избавление, спасение) and she congratulated herself on her good sense (и она поздравила себя со своим здравым смыслом = она гордилась своим здравым смыслом), Jean was a husband of whom she could be proud (Жан был таким мужем, которым она могла гордиться). He was earning good money (он зарабатывал хорошие деньги).

thousand ['Tauz(q)nd], escape [I'skeIp], congratulate [kqn'grxtjuleIt]

He knew what she was thinking. What would have been her position now if she had followed Riri to Indo-China and found herself at twenty-one a widow with nothing but her own two hundred thousand francs to live on? It was a lucky escape and she congratulated herself on her good sense, Jean was a husband of whom she could be proud. He was earning good money.

Jean was tortured by remorse (Жан мучался угрызениями совести; to torture — пытать; мучить, терзать). What he had suffered before was nothing to what he suffered now (то, как он страдал раньше, оказалось ничем по сравнению с тем, как он страдал сейчас). The anguish that the recollection of his treachery caused him (те мучения, что причиняли ему воспоминания о его предательстве) was worse than a physical pain gnawing at his vitals (терзали его тело хуже физической боли; tognaw— грызть, глодать; терзать, беспокоить;vitals— анат. жизненно важные органы). It would assail him suddenly when he was in the middle of his work (они /мучения/ овладевали им внезапно, когда он был занят работой; toassail— наступать, атаковать; одолевать, мучить;inthemiddle— в середине, посреди, в самом процессе/разгаре /чего-либо/) and twist his heartstrings with a violent pang (и терзали его глубочайшие чувства с огромной силой; totwist— крутить, выкручивать;violent— неистовый, яростный; сильный, острый;pang— внезапная острая боль). His agony was such that he craved for relief (его душевные страдания были столь /велики/, что он жаждал облегчения), and it was only by an effort of all his will (и только благодаря напряжению /всей своей/ силы воли) that he prevented himself from making a full confession to Marie-Louise (он удерживался от того, чтобы полностью признаться Марии-Луизе; toprevent— предотвращать; мешать, препятствовать).

torture ['tO: tSq], treachery ['tretS(q)rI], physical ['fIzIk(q)l], gnawing ['nO: IN], vitals [vaItlz], heartstrings ['hQ: t" strINz]

Jean was tortured by remorse. What he had suffered before was nothing to what he suffered now. The anguish that the recollection of his treachery caused him was worse than a physical pain gnawing at his vitals. It would assail him suddenly when he was in the middle of his work and twist his heartstrings with a violent pang. His agony was such that he craved for relief, and it was only by an effort of all his will that he prevented himself from making a full confession to Marie-Louise.

But he knew how she would take it (но он знал, как она это воспримет; to take — брать, хватать; воспринимать, реагировать); she would not be shocked (она не будет потрясена), she would think it rather a clever trick (она подумает, что это вполне ловкий трюк; clever — умный; ловкий, умелый) and be even subtly flattered that for her sake he had been guilty of a despicable act (и будет даже немного польщена тем, что ради нее он виновен /в совершении/ такого достойного презрения поступка). She could not help him (она не могла помочь ему). He began to dislike her (он начал испытывать к ней неприязнь). For it was for her that he had done the shameful thing (потому что ради нее он совершил этот позорный поступок; shame— стыд; позор;thing— вещь, предмет; действие, поступок), and what was she (а кем она была)? An ordinary, commonplace, rather calculating little woman (заурядной, посредственной, довольно расчетливой бабенкой; ordinary— обычный; заурядный, посредственный).

"What a fool I’ve been (каким же глупцом я был)," he repeated (повторил он).

subtly ['sAtlI], guilty ['gIltI], despicable [dI'spIkqbl, 'despIkqbl]

But he knew how she would take it; she would not be shocked, she would think it rather a clever trick and be even subtly flattered that for her sake he had been guilty of a despicable act. She could not help him. He began to dislike her. For it was for her that he had done the shameful thing, and what was she? An ordinary, commonplace, rather calculating little woman.

"What a fool I’ve been," he repeated.

He did not even find her pretty any more (он даже не считал ее больше хорошенькой; tofind— находить, отыскивать; считать, находить). He knew now that she was terribly stupid (теперь он знал, что она была ужасно глупа). But of course she was not to blame for that (но, конечно же, ее нельзя было за это винить), she was not to blame because he had been false to his friend (ее нельзя было винить потому, что он обманул своего друга; false— ложный, неверный; фальшивый, неискренний, вероломный); and he forced himself to be as sweet and tender to her as he had always been (и он заставлял себя быть с ней таким же приветливым и нежным, каким он был всегда; sweet— сладкий; милый, любезный, приветливый). He did whatever she wanted (он делал все, что она хотела). She had only to express a wish for him to fulfil it (ей было достаточно только высказать ему /свое/ желание, и он исполнял его) if it was in his power (если это было в его власти; power— сила, мощь; могущество, сила, власть).

stupid ['stju: pId], fulfil [ful'fIl], power ['pauq]

He did not even find her pretty any more. He knew now that she was terribly stupid. But of course she was not to blame for that, she was not to blame because he had been false to his friend; and he forced himself to be as sweet and tender to her as he had always been. He did whatever she wanted. She had only to express a wish for him to fulfil it if it was in his power.

He tried to pity her (он пытался жалеть ее), he tried to be tolerant (он пытался относиться /к ней/ терпеливо: «быть терпимым»); he told himself that from her own petty standpoint she was a good wife (он говорил себе, что с ее собственной ограниченной точки зрения она была хорошей женой; petty — мелкий, маловажный; мелочный, ограниченный), methodical, saving and in her manner, dress and appearance a credit to a respectable young man (методичной, бережливой и — своим поведением, одеждой и внешним видом — делающей честь респектабельному молодому человеку). All that was true (все это было верно); but it was on her account that Riri had died (но именно из-за нее умер Рири; account— счет; причина, основание), and he loathed her (и он чувствовал к ней отвращение; toloathe— чувствовать отвращение; не любить, не выносить). She bored him to distraction (она до смерти ему надоела; distraction— отвлечение /внимания/; сильное возбуждение, помрачение рассудка, безумие).

pity ['pItI], tolerant ['tOl(q)rqnt], methodical [mI'TOdIk(q)l], loathe [lquD]

He tried to pity her, he tried to be tolerant; he told himself that from her own petty standpoint she was a good wife, methodical, saving and in her manner, dress and appearance a credit to a respectable young man. All that was true; but it was on her account that Riri had died, and he loathed her. She bored him to distraction.

Though he said nothing, though he was kind, amiable and indulgent (хотя он ничего не говорил, хотя он был добр, дружелюбен и потакал /ей/; indulgent — снисходительный; потворствующий), he could often have killed her (он часто готов был убить ее). When he did, however, it was almost without meaning to (однако, когда он ее /действительно/ убил, это случилось почти что непреднамеренно; tomean— думать, подразумевать). It was ten months after Riri’s death (после смерти Рири прошло десять месяцев), and Riri’s parents, Monsieur and Madame Renard, gave a party (и родители Рири, мсье и мадам Ренар, устроили вечер) to celebrate the engagement of their daughter (чтобы отметить помолвку их дочери; engagement— дело, занятие; обучение, помолвка). Jean had seen little of them since Riri’s death (Жан мало виделся с ними с момента смерти Рири) and he did not want to go (и ему не хотелось идти).

indulgent [In'dAldZ(q)nt], celebrate ['selIbreIt], engagement [In'geIdZmqnt]

Though he said nothing, though he was kind, amiable and indulgent, he could often have killed her. When he did, however, it was almost without meaning to. It was ten months after Riri’s death, and Riri’s parents, Monsieur and Madame Renard, gave a party to celebrate the engagement of their daughter. Jean had seen little of them since Riri’s death and he did not want to go.

But Marie-Louise said they must (но Мария-Луиза сказала, что они должны /пойти/); he had been Riri’s greatest friend (он был самым лучшим другом Рири) and it would be a grave lack of politeness on Jean’s part (и это было бы чрезвычайно невежливо с его стороны: «и это был бы серьезный недостаток вежливости со стороны Жана»; part — часть, доля; сторона) not to attend an important celebration in the family (не присутствовать на важном семейном торжестве). She had a keen sense of social obligation (у нее было обостренное чувство общественного долга).

politeness [pq'laItnIs], celebration ["selI'breIS(q)n], obligation ["OblI'geIS(q)n]

But Marie-Louise said they must; he had been Riri’s greatest friend and it would be a grave lack of politeness on Jean’s part not to attend an important celebration in the family. She had a keen sense of social obligation.

"Besides, it’ll be a distraction for you (кроме того, тебя это отвлечет: «это будет для тебя развлечение»). You’ve been in poor spirits for so long (ты так долго пребывал в скверном расположении духа; poor — бедный; неприятный, плохой, скверный; spirit(s) — душа, дух; настроение, душевноесостояние), a little amusement will do you good (что немного развлечений будет тебе полезным; good — хороший; полезный). There’ll be champagne, won’t there (там будет шампанское, так ведь)? Madame Renard doesn’t like spending money (мадам Ренар не любит тратить деньги /попусту/), but on an occasion like this she’ll have to sacrifice herself (но по такому поводу ей придется пожертвовать собой; occasion — случай; основание, повод, обстоятельство)."

Marie-Louise chuckled slyly when she thought (Мария-Луиза хитро хихикнула, когда подумала) what a wrench it would be to Madame Renard to unloose her purse-strings (как тяжело будет мадам Ренар не скупиться на расходы: «ослабить шнурки, которыми стягивается кошелек»; wrench — дерганье, рывок; щемящаятоска, сердечнаяболь/приразлукеит.п./).

distraction [dIs'trxkS(q)n], amusement [q'mju: zmqnt], champagne [Sxm'peIn], wrench [rentS], purse strings ['pWs" strINz]

"Besides, it’ll be a distraction for you. You’ve been in poor spirits for so long, a little amusement will do you good. There’ll be champagne, won’t there? Madame Renard doesn’t like spending money, but on an occasion like this she’ll have to sacrifice herself."

Marie-Louise chuckled slyly when she thought what a wrench it would be to Madame Renard to unloose her purse-strings.

The party had been very gay (вечер был очень веселым; party— отряд, команда; прием гостей, вечер). It gave Jean a nasty turn (Жан испытал неприятный шок; nasty— отвратительный; неприятный, скверный;turn— оборот; потрясение, шок) when he found that they were using Riri’s old room (когда он обнаружил, что старую комнату Рири используют) for the women to put their wraps in and the men their coats (для того, чтобы дамы складывали там свои шали, а мужчины — свои пальто). There was plenty of champagne (шампанское было в изобилии). Jean drank a great deal to drown the bitter remorse that tormented him (Жан выпил значительное количество /шампанского/, чтобы утопить те горькие угрызения совести, что мучили его; todrown— тонуть; заливать, топить). He wanted to deaden the sound in his ears of Riri’s laugh (он хотел заглушить в своих ушах звук смеха Рири; todeaden— умерщвлять, убивать; ослабить, заглушить) and to shut his eyes to the good-humour of his shining glance (и закрыть свои глаза = и не смотреть на добродушие его сияющего взгляда). It was three o’clock when they got home (когда они вернулись домой, было три часа). Next day was Sunday, so Jean had no work to go to (на следующий день было воскресенье, поэтому Жану не надо было идти на работу). They slept late (они встали поздно: «спали допоздна»). The rest I can tell in Jean Charvin’s own words (остальное я могу рассказать собственными словами Жана Шарвена).

wrap [rxp], laugh [lQ: f], glance [glQ: ns]

The party had been very gay. It gave Jean a nasty turn when he found that they were using Riri’s old room for the women to put their wraps in and the men their coats. There was plenty of champagne. Jean drank a great deal to drown the bitter remorse that tormented him. He wanted to deaden the sound in his ears of Riri’s laugh and to shut his eyes to the good-humour of his shining glance. It was three o’clock when they got home. Next day was Sunday, so Jean had no work to go to. They slept late. The rest I can tell in Jean Charvin’s own words.

"I had a headache when I woke (когда я проснулся, у меня болела голова; ache— боль /особ. продолжительная, тупая/;towake). Marie-Louise was not in bed (Марии-Луизы в постели не было). She was sitting at the dressing-table brushing her hair (она сидела у туалетного столика с зеркалом, расчесывая волосы). I’ve always been very keen on physical culture (я всегда очень любил физкультуру; keen— острый; живо интересующийся, страстно увлекающийся), and I was in the habit of doing exercises every morning (и у меня была привычка делать упражнения каждое утро). I didn’t feel very much inclined to do them that morning (в то утро мне не очень хотелось их делать; tofeelinclinedtodosmth. — быть склонным, настроенным, расположенным сделать что-либо), but after all that champagne I thought I’d better (но после всего шампанского, что /я выпил накануне/, я подумал, что мне бы лучше /их сделать/). I got out of bed and took up my Indian clubs (я выбрался из постели и достал /свои/ булавы; club — дубинка; Indian club — спорт. булава).

headache ['hedeIk], physical culture ["fIzIk(q)l'kAltSq], Indian club ["IndIqn'klAb]

"I had a headache when I woke. Marie-Louise was not in bed. She was sitting at the dressing-table brushing her hair. I’ve always been very keen on physical culture, and I was in the habit of doing exercises every morning. I didn’t feel very much inclined to do them that morning, but after all that champagne I thought I’d better. I got out of bed and took up my Indian clubs.

"Our bedroom was fairly large (наша спальня была достаточно большой) and there was plenty of room to swing them between the bed and the dressing-table where Marie-Louise was sitting (и в ней было достаточно места, чтобы жонглировать ими между кроватью и туалетным столиком, где сидела Мария-Луиза; to swing — качать, колебать; вертеть, поворачивать). I did my usual exercises (я сделал свои обычные упражнения). Marie-Louise had started a little while having her hair cut differently, quite short (Мария-Луиза немного изменилась, постригшись по-другому, довольно коротко), and I thought it repulsive (и, как мне казалось, отвратительно). From the back she looked like a boy (со спины она была похожа на мальчика), and the stubble of cropped hair on her neck made me feel rather sick (и щетина коротко стриженных волос на шее меня чрезвычайно раздражала: «вызывала у меня тошноту»; stubble— с.-х. стерня; коротко стриженные волосы). She put down her brushes (она положила щетки /для волос/) and began to powder her face (и начала пудрить лицо). She gave a nasty little laugh (она неприятно рассмеялась).

exercise ['eksqsaIz], repulsive [rI'pAlsIv], stubble ['stAb(q)l], nasty ['nQ: stI]

"Our bedroom was fairly large and there was plenty of room to swing them between the bed and the dressing-table where Marie-Louise was sitting. I did my usual exercises. Marie-Louise had started a little while having her hair cut differently, quite short, and I thought it repulsive. From the back she looked like a boy, and the stubble of cropped hair on her neck made me feel rather sick. She put down her brushes and began to powder her face. She gave a nasty little laugh.

" ‘What are you laughing at (над чем ты смеешься)?’ I asked.

" ‘Madame Renard (/над/ мадам Ренар). That was the same dress she wore at our wedding (на ней было то же самое платье, в котором она была на нашей свадьбе), she’d had it dyed and done over (она его перекрасила и перешила: «переделала»); but it didn’t deceive me (но меня это не обмануло). I’d have known it anywhere (я узнала бы его где угодно).’

"It was such a stupid remark (это было такое глупое замечание), it infuriated me (оно привело меня в бешенство). I was seized with rage (я был охвачен яростью), and with all my might I hit her over the head with my Indian club (и со всей силы я ударил ее по голове булавой). I broke her skull, apparently (вероятно, я проломил ей череп; to break — ломать), and she died two days later in hospital without recovering consciousness (и она умерла два дня спустя в больнице, не приходя в сознание; to recover — получатьобратно; выздоравливать, поправляться)."

He paused for a moment (на мгновение он замолк; topause— делать паузу, останавливаться). I handed him a cigarette and lit another myself (я дал ему сигарету и зажег себе другую; to hand — передавать, вручать).

"I was glad she did (я рад, что она /умерла/). We could never have lived together again (мы бы больше никогда не смогли жить вместе), and it would have been very hard to explain my action (и /мне/ было бы очень сложно объяснить свой поступок; hard — сильно, интенсивно; тяжело, струдом).

"Very (очень)."

dye [daI], deceive [dI'si: v], infuriate [In'fju(q)rIeIt], apparently [q'pxrqntlI]

" ‘What are you laughing at?’ I asked.

" ‘Madame Renard. That was the same dress she wore at our wedding, she’d had it dyed and done over; but it didn’t deceive me. I’d have known it anywhere.’

"It was such a stupid remark, it infuriated me. I was seized with rage, and with all my might I hit her over the head with my Indian club. I broke her skull, apparently, and she died two days later in hospital without recovering consciousness."

He paused for a moment. I handed him a cigarette and lit another myself.

"I was glad she did. We could never have lived together again, and it would have been very hard to explain my action.

"Very."

"I was arrested and tried for murder (меня арестовали и судили за убийство; totry— пытаться, стараться; судить, привлекать к судебной ответственности). Of course I swore it was an accident (под присягой я, конечно же, показал, что это был несчастный случай; toswear— клясться; юр. показывать, давать показания под присягой), I said the club had slipped out of my hand (я сказал, что булава выскользнула у меня из руки), but the medical evidence was against me (но медицинские показания были против меня; evidence— основание, данные; юр. показания /свидетеля или обвиняемого/). The prosecution proved that such an injury as Marie-Louise had suffered (обвинение доказало, что такое повреждение, которое получила Мария-Луиза; prosecution— судебное преследование; обвинение /как сторона в уголовном процессе/;tosuffer— страдать, испытывать; подвергаться /чему-либо/) could only have been caused by a violent and deliberate blow (могло было быть причинено только жестоким и умышленным ударом; tocause— быть причиной, вызывать, причинять). Fortunately for me they could find no motive (к счастью для меня, они не смогли найти ни одного мотива).

accident ['xksId(q)nt], evidence ['evId(q)ns], prosecution ["prOsI'kju: S(q)n], injury ['IndZqrI], deliberate [dI'lIb(q)rIt]

"I was arrested and tried for murder. Of course I swore it was an accident, I said the club had slipped out of my hand, but the medical evidence was against me. The prosecution proved that such an injury as Marie-Louise had suffered could only have been caused by a violent and deliberate blow. Fortunately for me they could find no motive.

"The public prosecutor tried to make out (государственный обвинитель/прокурор пытался доказать) that I had been jealous of the attentions some man had paid her at the party (что я ревниво отнесся к тем знакам внимания, которые какой-то мужчина оказал ей на вечере; to pay attention to smb. — обращатьвниманиенакого-либо; to pay attentions to a lady — ухаживатьзадамой) and that we had quarrelled on that account (и что мы из-за этого поссорились), but the man he mentioned swore that he had done nothing to arouse my suspicions (но тот человек, которого упомянул он /прокурор/, поклялся, что он не сделал ничего такого, что возбудило бы мои подозрения; to arouse — будить, пробуждать; вызывать, возбуждать/чувства/) and others at the party testified that we had left the best of friends (и все остальные /участники вечеринки/ подтвердили, что мы уехали /с вечера/ лучшими друзьями; to testify — даватьпоказания; подтверждатьсвидетельскимпоказанием). They found on the dressing-table an unpaid dressmaker’s bill (на туалетном столике обнаружили неоплаченный счет от портнихи) and the prosecutor suggested that we had quarrelled about that (и прокурор предположил, что мы поспорили из-за него), but I was able to prove that Marie-Louise paid for her clothes out of her own money (но я смог доказать, что Мария-Луиза платила за свои наряды из собственных средств; clothes — одежда, платье), so that the bill could not possibly have been the cause of a dispute (так что этот счет никак не мог быть причиной ссоры; dispute — диспут, дискуссия; спор, пререкания).

prosecutor ['prOsIkju: tq], quarrel ['kwOrql], suspicion [sq'spIS(q)n], unpaid [An'peId], dispute [(')dIs'pju: t]

"The public prosecutor tried to make out that I had been jealous of the attentions some man had paid her at the party and that we had quarrelled on that account, but the man he mentioned swore that he had done nothing to arouse my suspicions and others at the party testified that we had left the best of friends. They found on the dressing-table an unpaid dressmaker’s bill and the prosecutor suggested that we had quarrelled about that, but I was able to prove that Marie-Louise paid for her clothes out of her own money, so that the bill could not possibly have been the cause of a dispute.

"Witnesses came forward and said that I had always been kind to Marie-Louise (выступали свидетели и показали, что я всегда был добр к Марии-Луизе). We were generally looked upon as a devoted couple (нас все считали любящей семейной парой; generally — обычно, широко; повсеместно, вбольшинствеслучаев; to look upon smb. as smb. — считатького-либокем-либо). My character was excellent (репутация у меня была безукоризненной; character — характер, нрав; репутация) and my employer spoke in the highest terms of me (и мой работодатель очень хорошо отозвался обо мне; high — высокий; лучший, высший; term — выражение, слово). I was never in danger of losing my head (я не подвергался риску потерять голову = быть казненным: «обезглавленным»; danger — опасность; риск), and at one moment I thought I had a chance of getting off altogether (а одно время мне казалось, что у меня была возможность вообще избежать наказания; to get off — слезать, вылезать; убежать; спастись, отделаться /от наказания и т. п./). In the end I was sentenced to six years (в конце концов я был приговорен к шести годам).

devoted [dI'vqutId], employer [Im'plOIq], altogether ["O: ltq'geDq]

"Witnesses came forward and said that I had always been kind to Marie-Louise. We were generally looked upon as a devoted couple. My character was excellent and my employer spoke in the highest terms of me. I was never in danger of losing my head, and at one moment I thought I had a chance of getting off altogether. In the end I was sentenced to six years.

"I don’t regret what I did (я не жалею о том, что я сделал), for from that day, all the time I was in prison awaiting my trial, and since (потому что с того дня, все то время, пока я был в тюрьме, ожидая суда, и с тех пор; trial — испытание, проба;юр. судебноеследствие, суд, слушаниедела), while I’ve been here, I’ve ceased to worry about Riri (пока я был здесь, я перестал терзаться о Рири). If I believed in ghosts I’d be inclined to say (если бы я верил в призраков, я был бы склонен сказать) that Marie-Louise’s death had laid Riri’s (что смерть Марии-Луизы изгнала призрак Рири; to lay a ghost — прогнатьпризрак). Anyhow, my conscience is at rest (во всяком случае, моя совесть больше меня не тревожит; rest — покой, отдых, сон), and after all the torture I suffered I can assure you that everything I’ve gone through since is worth it (и после всех тех страданий, которые я претерпел, я могу уверить вас, что все, через что я прошел с тех пор, стоило того; torture — пытка; муки); I feel I can now look the world in the face again (я чувствую, что теперь я снова могу взглянуть миру в лицо)."

trial ['traIql], cease [si: s], ghost [gqust], torture ['tO: tSq]

"I don’t regret what I did, for from that day, all the time I was in prison awaiting my trial, and since, while I’ve been here, I’ve ceased to worry about Riri. If I believed in ghosts I’d be inclined to say that Marie-Louise’s death had laid Riri’s. Anyhow, my conscience is at rest, and after all the torture I suffered I can assure you that everything I’ve gone through since is worth it; I feel I can now look the world in the face again."

I know that this is a fantastic story (я знаю, что это странная/фантастическая история); I am by way of being a realist (я считаюсь реалистом/я в своем роде реалист; to be by way of being smb. — считатьсякем-либо; относитьсяккакой-либокатегориилюдей), and in the stories I write I see verisimilitude (и в тех историях что я пишу, я нахожу достоверность; verisimilitude — вероятность, правдоподобие; лит. иск. жизненность, правдивость; to see — видеть; находить, обнаруживать). I eschew the bizarre as scrupulously as I avoid the whimsical (я старательно сторонюсь странного, так же тщательно, как я избегаю фантастического/неестественного; scrupulously— честно, добросовестно; тщательно, скрупулезно;whimsical— причудливый, эксцентричный; прихотливый; фантастический;toeschew— воздерживаться, избегать, остерегаться, сторониться). If this had been a tale that I was inventing (если бы это была история, которую придумывал я; toinvent— изобретать; выдумывать, сочинять) I would certainly have made it more probable (я, конечно бы, сделал ее более правдоподобной; probable— вероятный, возможный; правдоподобный). As it is (в действительности), unless I had heard it with my own ears (если бы я не услышал ее своими собственными ушами) I am not sure that I should believe it (я не уверен, что я бы поверил в нее). I do not know whether Jean Charvin told me the truth (я не знаю, сказал ли Жан Шарвен мне правду), and yet the words with which he closed his final visit to me had a convincing ring (и все же те слова, которые он /произнес/ в свое последнее посещение, звучали убедительно; toconvince— убеждать, уверять;ring— звон, звяканье; звук, звучание). I had asked him what were his plans for the future (я спросил у него, каковы его планы на будущее).

fantastic [fxn'txstIk], verisimilitude ["verIsI'mIlItju: d], eschew [I'stSu: ], bizarre [bI'zQ: ], scrupulously ['skru: pjulqslI], whimsical ['wImzIk(q)l]

I know that this is a fantastic story; I am by way of being a realist, and in the stories I write I see verisimilitude. I eschew the bizarre as scrupulously as I avoid the whimsical. If this had been a tale that I was inventing I would certainly have made it more probable. As it is, unless I had heard it with my own ears I am not sure that I should believe it. I do not know whether Jean Charvin told me the truth, and yet the words with which he closed his final visit to me had a convincing ring. I had asked him what were his plans for the future.

"I have friends working for me in France (во Франции у меня есть друзья, которые борются за меня; toworkforsmb. — бороться за кого-либо)," he answered (ответил он). "A great many people thought all the time (очень много людей = многие все это время думали) that I was the victim of a grave miscarriage of justice (что я оказался жертвой серьезной судебной ошибки; justice— справедливость; правосудие, юстиция); the director of my firm is convinced that I was unjustly condemned (директор фирмы, где я работал: «моей фирмы», убежден, что я был несправедливо осужден); and I may get a reduction of my sentence (и я, может быть, получу уменьшение срока наказания). Even if I don’t (если и не получу), I think I can count upon getting back to France at the end of my six years (я думаю, что могу рассчитывать на то, чтобы вернуться во Францию по окончании моего срока /в шесть лет/). You see, I’m making myself very useful here (понимаете, я стараюсь здесь быть очень полезным = стараюсь приносить пользу, помогать). The accounts were very badly kept when I took them over (счета велись очень плохо, когда я занялся ими; tokeepaccounts— бухг. вести счета, бухгалтерские книги;totakeover— принимать /должность и т. п./ от другого), and I’ve got them in apple-pie order (и я привел их в полный порядок; apple-pie— безукоризненный /о порядке/; apple pie — яблочный пирог).

victim ['vIktIm], miscarriage ["mIs'kxrIdZ], reduction [rI'dAkS(q)n]

"I have friends working for me in France," he answered. "A great many people thought all the time that I was the victim of a grave miscarriage of justice; the director of my firm is convinced that I was unjustly condemned; and I may get a reduction of my sentence. Even if I don’t, I think I can count upon getting back to France at the end of my six years. You see, I’m making myself very useful here. The accounts were very badly kept when I took them over, and I’ve got them in apple-pie order.

"There have been leakages (здесь случались утечки /денежных средств/), and I am convinced that if they’ll give me a free hand, I can stop them (и я убежден, что если мне дадут полную свободу действий, я смогу их прекратить; free hand — рисунокотруки; свободадействий). The commandant likes me (начальнику тюрьмы я нравлюсь) and I’m certain that he’ll do everything he can for me (и я уверен, что он сделает для меня все возможное). At the worst I shan’t be much over thirty when I get back (в самом худшем случае мне будет не больше тридцати, когда я вернусь)."

"But won’t you find it rather difficult to get work (не будет ли вам слишком трудно найти работу)?"

leakage ['li: kIdZ], convinced [kqn'vInst], rather ['rQ: Dq]

"There have been leakages, and I am convinced that if they’ll give me a free hand, I can stop them. The commandant likes me and I’m certain that he’ll do everything he can for me. At the worst I shan’t be much over thirty when I get back."

"But won’t you find it rather difficult to get work?"

"A clever accountant like me (такой опытный бухгалтер, как я; clever — умный; хорошо, умелоделающийчто-либо), and a man who’s honest and industrious, can always get work (и, /к тому же/, человек честный и трудолюбивый, всегда может найти работу). Of course I shan’t be able to live in Le Havre (конечно, я не смогу жить в Гавре), but the director of my firm has business connections at Lille and Lyons and Marseilles (но у директора мой фирмы есть деловые связи в Лилле, Лионе и Марселе). He’s promised to do something for me (он обещал сделать что-нибудь для меня). No, I look forward to the years to come with a good deal of confidence (нет, я гляжу в будущее с большой долей уверенности; confidence — доверие; уверенность). I shall settle down somewhere (я где-нибудь поселюсь), and as soon as I’m comfortably fixed up I shall marry (и как только я удобно устроюсь, я женюсь). After what I’ve been through I want a home (после всего того, через что я прошел, мне хочется иметь дом)."

industrious [In'dAstrIqs], connection [kq'nekS(q)n], comfortably ['kAmf(q)tqblI], through [Tru:]

"A clever accountant like me, and a man who’s honest and industrious, can always get work. Of course I shan’t be able to live in Le Havre, but the director of my firm has business connections at Lille and Lyons and Marseilles. He’s promised to do something for me. No, I look forward to the years to come with a good deal of confidence. I shall settle down somewhere, and as soon as I’m comfortably fixed up I shall marry. After what I’ve been through I want a home."

We were sitting in one of the corners of the verandah that surrounded my house (мы сидели в одном углу веранды, что окружала мой дом) in order to get any draught there might be (для того, чтобы почувствовать хоть какой-нибудь сквозняк; draught — тяга; сквозняк), and on the north side I had left a jalousie undrawn (а на северной стороне /веранды/ я оставил незадвинутыми жалюзи). The strip of sky you saw (полоска неба, которая была видна: «которую вы видели») with a single coconut tree on one side, its green foliage harsh against the blue (с /одинокой/ кокосовой пальмой с одной стороны, зеленая листва которой резко выделялась на синем фоне), looked like an advertisement for a tropical cruise (выглядела как реклама тропического круиза: «морского путешествия»). Jean Charvin’s eyes searched the distance as though to see the future (глаза Жана Шарвена всматривались = ЖанШарвенвсматривался в даль, словно пытаясь увидеть свое будущее; to search — искать, отыскивать; внимательнорассматривать, наблюдать; distance — расстояние; большоерасстояние, даль).

"But next time I marry (но когда я женюсь в следующий раз)," he said thoughtfully (сказал он задумчиво), "I shan’t marry for love, I shall marry for money (я не буду жениться по любви, я буду жениться по расчету: «ради денег»)."

foliage ['fqVlIIdZ], advertisement [qd'vWtIsmqnt], cruise [kru: z]

We were sitting in one of the corners of the verandah that surrounded my house in order to get any draught there might be, and on the north side I had left a jalousie undrawn. The strip of sky you saw with a single coconut tree on one side, its green foliage harsh against the blue, looked like an advertisement for a tropical cruise. Jean Charvin’s eyes searched the distance as though to see the future.

"But next time I marry," he said thoughtfully, "I shan’t marry for love, I shall marry for money."

Jane

(Джейн)

I remember very well the occasion (я очень хорошо помню тот момент/случай) on which I first saw Jane Fowler (когда я впервые увидел Джейн Фоулер). It is indeed (это действительно так) only because the details of the glimpse I had of her then are so clear (только потому, что подробности той мимолетной встречи с ней настолько ясны; glimpse — проблеск, слабыйсвет, слабаявспышка; быстрыйвзгляд;беглыйвзгляд; беглоезнакомство) that I trust my recollection at all (я полностью доверяю своим воспоминаниям), for (так как), looking back (оглядываясь назад), I must confess that I find it hard to believe (я должен признать, что мне трудно поверить: «я считаю, в это трудно поверить») that it has not played me a fantastic trick (что это не фантастическая/удивительная шутка надо мной). I had lately returned to London from China (недавно я вернулся в Лондон из Китая) and was drinking a dish of tea with Mrs. Tower (и пил чашечку чая = чай с миссис Тауэр; dish — глубокаятарелка, миска, плошка; блюдо, порция; любимаяеда). Mrs. Tower had been seized with the prevailing passion for decoration (миссис Тауэр была охвачена преобладающей = всепоглощающей страстью к украшательству; to seize — охватить); and with the ruthlessness of her sex (и с безжалостностью своего пола; ruthless — безжалостный) had sacrificed chairs in which she had comfortably sat for years (принесла в жертву удобные стулья, на которых она сидела годами; sacrifice — приноситьвжертву, жертвовать), tables (столы), cabinets (шкафчики), ornaments (украшения), on which her eyes had dwelt in peace since she was married (на которые она в спокойствии задерживала взгляд = спокойносмотрела после замужества: «с тех пор, как вышла замуж»; to dwell — жить, обитать; задерживаться), pictures that had been familiar to her for a generation (картины, которые были ее привычным окружением на протяжении /целого/ поколения; to be familiar — бытьблизким, привычным); and delivered herself into the hands of an expert (и вручила себя в руки эксперта). Nothing remained in her drawing-room (в ее гостиной не осталось ничего) with which she had any association (с чем у нее была бы хоть какая-либо связь: «ассоциация»), or to which any sentiment was attached (или с чем было бы связано какое-либо чувство; to attach — прикреплять; связывать); and she had invited me that day (и в тот день она пригласила меня) to see the fashionable glory in which she now lived (чтобы я увидел то модное великолепие, в котором она теперь жила; fashion — стиль, мода). Everything that could be pickled was pickled (все, что можно было протравить, было протравлено; to pickle — солить, мариновать; протравлять, декапировать) and what couldn’t be pickled was painted (а что нельзя — было покрашено). Nothing matched (ничего не подходило /друг к другу/; tomatch— подбирать; походить по качеству, цвету), but everything harmonized (но все гармонировало).

occasion [q'keIZqn], seize [sJz], ruthlessness ['rHTlIsnIs], sacrifice ['sxkrIfaIs]

I remember very well the occasion on which I first saw Jane Fowler. It is indeed only because the details of the glimpse I had of her then are so clear that I trust my recollection at all, for, looking back, I must confess that I find it hard to believe that it has not played me a fantastic trick. I had lately returned to London from China and was drinking a dish of tea with Mrs. Tower. Mrs. Tower had been seized with the prevailing passion for decoration; and with the ruthlessness of her sex had sacrificed chairs in which she had comfortably sat for years, tables, cabinets, ornaments, on which her eyes had dwelt in peace since she was married, pictures that had been familiar to her for a generation; and delivered herself into the hands of an expert. Nothing remained in her drawing-room with which she had any association, or to which any sentiment was attached; and she had invited me that day to see the fashionable glory in which she now lived. Everything that could be pickled was pickled and what couldn’t be pickled was painted. Nothing matched, but everything harmonized.

"Do you remember that ridiculous drawing-room suite that I used to have (вы помните тот нелепый гостиничный гарнитур, который у меня был раньше; suite — комплект, набор)?" asked Mrs. Tower (спросила миссис Тауэр).

The curtains were sumptuous yet severe (занавески были роскошны, но все же/несмотря на это строги = строгого стиля; severe — строгий, суровый; простой/остиле/); the sofa was covered with Italian brocade (софа покрыта итальянской парчой; to cover with — покрыватьчем-либо); the chair on which I sat was in petit point (стул, на который я сел, был в крапинку: «в мелкую точку»; petit point — фр. вышивка мелкими стежками, каждый из которых перекрещивает одну вертикальную и одну горизонтальную нить). The room was beautiful (комната была прекрасна), opulent without garishness (богатая, но не кричащая: «но без показушности»; garish — показной, кричащий) and original without affectation (и оригинальная, но без искусственности; original — первоначальный; оригинальный, свежий); yet to me it lacked something (но все же мне в ней чего-то не хватало; yet — еще; даже;однако, темнеменее) and while I praised with my lips (и пока я расхваливал вслух: «губами») I asked myself (я спрашивал себя) why I so much preferred the rather shabby chintz of the despised suite (почему я сильно = больше предпочитаю довольно потрепанный ситец презираемого гарнитура = гарнитура, о котором она отозвалась с презрением; todespise — презирать), the Victorian water-colours (викторианские акварели) that I had known so long (которые мне столь давно знакомы = привычны), and the ridiculous Dresden china (и нелепый дрезденский фарфор) that had adorned the chimney piece (который украшал полку над камином; piece — кусок, часть; chimney piece — полканадкамином). I wondered (я спрашивал себя/задавался вопросом) what it was that I missed in all these rooms (что же это было, чего мне не хватало во всех этих комнатах) that the decorators were turning out with a profitable industry (которые декораторы украшали с доходным трудолюбием; profit — выгода, прибыль; to turn out — украшать, наряжать). Was it heart (было ли это сердце = может быть не хватало души)? But Mrs. Tower looked about her happily (но миссис Тауэр счастливо оглядывалась вокруг = смотрела на окружающие ее вещи с радостью).

ridiculous [rI'dIkjulqs], sumptuous ['sAmptjuqs], severe [sI'vIq], brocade [brqu'keId]

"Do you remember that ridiculous drawing-room suite that I used to have?" asked Mrs. Tower.

The curtains were sumptuous yet severe; the sofa was covered with Italian brocade; the chair on which I sat was in petit point. The room was beautiful, opulent without garishness and original without affectation; yet to me it lacked something and while I praised with my lips I asked myself why I so much preferred the rather shabby chintz of the despised suite, the Victorian water-colours that I had known so long, and the ridiculous Dresden china that had adorned the chimney piece. I wondered what it was that I missed in all these rooms that the decorators were turning out with a profitable industry. Was it heart? But Mrs. Tower looked about her happily.

"Don’t you like my alabaster lamps (вам не нравятся = как вам нравятся мои алебастровые лампы)?" she said (сказала она). "They give such a soft light (они дают такой мягкий свет)."

"Personally I have a weakness for a light that you can see by (что касается меня, то я питаю слабость к свету, при котором можно видеть; weak — слабый)," I smiled (улыбнулся я).

"It’s so difficult to combine that with a light (довольно трудно сочетать это со светом) that you can’t be too much seen by (при котором вас не будет слишком хорошо видно)," laughed Mrs. Tower (засмеялась миссис Тауэр).

I had no notion what her age was (я не имел ни малейшего представления о том, сколько ей лет: «какой был ее возраст»; notion— понятие, представление). When I was quite a young man (когда я был совсем/довольно молодым мужчиной/человеком) she was a married woman a good deal older than I (она была замужней женщиной намного старше меня: «чем я»; agooddeal— много; deal — некоторое количество), but now she treated me as her contemporary (но сейчас она относилась ко мне как к сверстнику; contemporary— современный; современник). She constantly said that she made no secret of her age (она то и дело/постоянно говорила, что не скрывает свой возраст: «не делает секрета из своего возраста»), which was forty (что ей сорок: «который был сорок»), and then added with a smile that all women took five years off (а потом с улыбкой добавляла, что все женщины уменьшают свой возраст на пять лет; totakeoff— снимать; уменьшать, вычитать). She never sought to conceal the fact (она никогда не стремилась скрыть тот факт; toseek— искать, разыскивать; стремиться) that she dyed her hair (что она красит волосы; todye— красить, окрашивать) (it was a very pretty brown with reddish tints (они были красивого коричневого цвета с красноватым оттенком)), and she said she did this because hair was hideous while it was going grey (и она говорила, что делает это потому, что волосы выглядят ужасно, когда начинают седеть); as soon as hers was white she would cease to dye it (как только ее /волосы/ станут совсем белыми, она перестанет красить их).

"Then they’ll say what a young face I have (тогда будут говорить, какое у меня молодое лицо)."

laugh [lRf], contemporary [kqn'tempqrqrI], conceal [kqn'sJl], hideous ['hIdIqs]

"Don’t you like my alabaster lamps?" she said. "They give such a soft light."

"Personally I have a weakness for a light that you can see by," I smiled.

"It’s so difficult to combine that with a light that you can’t be too much seen by," laughed Mrs. Tower.

I had no notion what her age was. When I was quite a young man she was a married woman a good deal older than I, but now she treated me as her contemporary. She constantly said that she made no secret of her age, which was forty, and then added with a smile that all women took five years off. She never sought to conceal the fact that she dyed her hair (it was a very pretty brown with reddish tints), and she said she did this because hair was hideous while it was going grey; as soon as hers was white she would cease to dye it.

"Then they’ll say what a young face I have."

Meanwhile it was painted (а пока лицо было накрашено: «нарумянено»), though with discretion (хотя и с осторожностью = ненавязчиво), and her eyes owed not a little of their vivacity to art (а своей живостью ее глаза немало были обязаны художеству: «искусству»; toowe— быть должным; быть обязанным). She was a handsome woman (она была красивой женщиной), exquisitely gowned (изысканно одетой; gown— платье /женское/;togown— одеваться, надевать), and in the sombre glow of the alabaster lamps (и в темном = тусклом свете алебастровых ламп) did not look a day more than the forty she gave herself (не выглядела ни на день старше тех сорока, которые она сама себе давала).

"It is only at my dressing-table (только у своего туалетного столика) that I can suffer the naked brightness of a thirty-two-candle electric bulb (я могу вытерпеть открытую яркость = незащищенный яркий свет электрической лампочки мощностью в тридцать две свечи)," she added with smiling cynicism (улыбаясь, добавила она цинично: «с улыбающимся цинизмом»). "There I need it to tell me first the hideous truth (там он мне нужен для того, чтобы он мне сначала сказал отвратительную правду) and then to enable me to take the necessary steps to correct it (а затем дал мне возможность предпринять необходимые шаги = сделать все необходимое, чтобы ее исправить)."

vivacity [vI'vxsItI], exquisitely ['ekskwIzitlI], cynicism ['sInIsIzm]

Meanwhile it was painted, though with discretion, and her eyes owed not a little of their vivacity to art. She was a handsome woman, exquisitely gowned, and in the sombre glow of the alabaster lamps did not look a day more than the forty she gave herself.

"It is only at my dressing-table that I can suffer the naked brightness of a thirty-two-candle electric bulb," she added with smiling cynicism. "There I need it to tell me first the hideous truth and then to enable me to take the necessary steps to correct it."

We gossiped pleasantly about our common friends (мы мило поболтали/посплетничали о наших общих друзьях) and Mrs. Tower brought me up to date in the scandal of the day (и миссис Тауэр ввела меня в /курс дела/ = поведаламне сплетни дня; to bring up to date — вводитьвкурсдела, ставитьвизвестность). After roughing it here and there (обходясь без удобств/мирясь с лишениями тут и там: «там и сям»; to rough it — обходитьсябезудобств; миритьсяслишениями) it was very agreeable to sit in a comfortable chair (было очень приятно сидеть на удобном стуле), the fire burning brightly on the hearth (/при том, что/ огонь ярко горел: «горящий» в камине), charming tea-things set out on a charming table (очаровательный чайный сервиз был выставлен: «выставленный» на очаровательном столике), and talk with this amusing (и разговаривать с этой занятной; to amuse — забавлять, развлекать), attractive woman (привлекательной женщиной). She treated me as a prodigal returned from his husks (она относилась ко мне как к блудному сыну, вернувшемуся от всего наносного; husk — шелуха, оболочка; внешнее, наносное) and was disposed to make much of me (и была склонна высоко меня ценить; to make much of — бытьвысокогомнения, высокоценить). She prided herself on her dinner-parties (она гордилась своими зваными обедами; toprideoneselfonsmth. — гордиться чем-либо); she took no less trouble to have her guests suitably assorted than to give them excellent food (для того, чтобы ее гости были подходяще подобраны, она трудилась не меньше, чем для того, чтобы им была подана отличная еда — она одинаково: «не меньше… чем» старалась и подобрать гостей, и подать им отличную еду; totakethetrouble— потрудиться, взять на себя труд;toassort — сортировать, классифицировать, подбирать); and there were few persons who did not look upon it as a treat to be bidden to one of them (и мало кто не хотел бы быть приглашенным на эти вечера: «было несколько личностей/особ, которые не смотрели на это как на удовольствие — быть приглашенным к одному из них»; tolookupon— смотреть, как на, считать за;tobid— предлагать цену; приглашать). Now she fixed a date and asked me whom I would like to meet (сейчас она назначила дату и спросила меня, кого я бы хотел встретить; tofix— укреплять, закреплять; назначать).

pleasantly ['plezntlI], charming ['CRmiN]

We gossiped pleasantly about our common friends and Mrs. Tower brought me up to date in the scandal of the day. After roughing it here and there it was very agreeable to sit in a comfortable chair, the fire burning brightly on the hearth, charming tea-things set out on a charming table, and talk with this amusing, attractive woman. She treated me as a prodigal returned from his husks and was disposed to make much of me. She prided herself on her dinner-parties; she took no less trouble to have her guests suitably assorted than to give them excellent food; and there were few persons who did not look upon it as a treat to be bidden to one of them. Now she fixed a date and asked me whom I would like to meet.

"There’s only one thing I must tell you (я должна сказать тебе только одну вещь: «есть только одна вещь, которую я должна тебе сказать»). If Jane Fowler is still here I shall have to put it off (если Джейн Фоулер будет все еще здесь, мне придется отложить обед; toputoff— откладывать, отложить)."

"Who is Jane Fowler (кто такая Джейн Фоулер)?" I asked (спросил я).

Mrs. Tower gave a rueful smile (миссис Тауэр уныло/печально улыбнулась; to give a smile — улыбнуться).

"Jane Fowler is my cross (Джейн Фоулер — это мое наказание: «крест»)."

"Oh!"

"Do you remember a photograph (ты помнишь фотографию) that I used to have on the piano before I had my room done (которая у меня раньше стояла на пианино до того, как я сделала = переделала свою комнату) of a woman in a tight dress with tight sleeves and a gold locket (женщины в тесном платье с узкими рукавами и золотым медальоном), with her hair drawn back from a broad forehead and her ears showing (с волосами, отведенными = зачесанными назад с широкого лба и оставляющими открытыми уши; toshow— показывать/ся/) and spectacles on a rather blunt nose (и в очках на довольно тупом/прямом носу)? Well (ну /так вот), that was Jane Fowler (это /и/ была Джейн Фоулер)."

"You had so many photographs about the room in your unregenerate days (у вас было так много фотографий по всей комнате в /те/ ваши дни до перестановки: «непреобразованные дни»; regenerate— преобразованный, улучшенный)," I said, vaguely (сказал я неопределенно/рассеянно).

"It makes me shudder to think of them (одна мысль о них заставляет меня содрогаться). I’ve made them into a huge brown-paper parcel (я завернула их в огромный сверток из коричневой бумаги) and hidden them in an attic (и спрятала на чердаке; tohide)."

rueful ['rHful], forehead ['fOrId], unregenerate [AnrI'Generit], vaguely ['veIglI]

"There’s only one thing I must tell you. If Jane Fowler is still here I shall have to put it off."

"Who is Jane Fowler?" I asked.

Mrs. Tower gave a rueful smile.

"Jane Fowler is my cross."

"Oh!"

"Do you remember a photograph that I used to have on the piano before I had my room done of a woman in a tight dress with tight sleeves and a gold locket, with her hair drawn back from a broad forehead and her ears showing and spectacles on a rather blunt nose? Well, that was Jane Fowler."

"You had so many photographs about the room in your unregenerate days," I said, vaguely.

"It makes me shudder to think of them. I’ve made them into a huge brown-paper parcel and hidden them in an attic."

"Well (ну), who is Jane Fowler (так кто такая Джейн Фоулер)?" I asked again (снова спросил я), smiling (улыбаясь).

"She’s my sister-in-law (она моя золовка; sister-in-law — невестка/женабрата/;золовка/сестрамужа/). She was my husband’s sister (она была сестрой моего мужа) and she married a manufacturer in the north (и вышла замуж за промышленника на севере). She’s been a widow for many years (она была вдовой многие годы), and she’s very well-to-do (и она очень состоятельна; well-to-do — состоятельный, зажиточный)."

"And why is she your cross (и почему /же/ она ваше наказание: «крест»)?"

"She’s worthy (она достопочтенна; worthy— достойный), she’s dowdy (она безвкусно одевается), she’s provincial (она провинциальна). She looks twenty years older than I do (она выглядит на двадцать лет старше меня) and she’s quite capable of telling anyone she meets (и она вполне способна рассказать любому встречному) that we were at school together (что мы вместе учились в школе). She has an overwhelming sense of family affection (у нее поразительное чувство семейной любви/привязанности; tooverwhelm— подавлять; ошеломлять, поражать; уст. переворачивать), and because I am her only living connection (и так как я являюсь ее единственной живой родственницей; connection— связь; родственник) she’s devoted to me (она преданна мне). When she comes to London it never occurs to her that she should stay anywhere but here (когда она приезжает в Лондон, ей никогда не приходит в голову, что ей следует = она может остановиться где угодно, кроме как = но не здесь; tooccur— случаться; приходить в голову) — she thinks it would hurt my feelings (она думает, что это бы обидело меня: «ранило бы мои чувства»; tohurt— причинить боль; обидеть) — and she’ll pay me visits of three or four weeks (и она наносит мне визиты на три или четыре недели; topay— платить; наносить /визит/). We sit here and she knits and reads (мы сидим здесь, а она вяжет и читает). And sometimes she insists on taking me to dine at Claridge’s (а иногда она настаивает на том, чтобы мы пошли: «чтобы взять меня» обедать в /отель/ «Клэридж») and she looks like a funny old charwoman (и выглядит, как смешная старая поденщица; charwoman — поденщицадлядомашнейработы; уборщица) and everyone I particularly don’t want to be seen by is sitting at the next table (и все, особенно те, кем я не хочу быть замечена, оказываются: «сидят» за соседними столиками). When we are driving home (когда мы едем домой) she says she loves giving me a little treat (она говорит, что любит иногда: «немного» радовать меня; to give a treat — угощать; радовать). With her own hands she makes me tea-cozies (своими собственными руками она делает мне стеганые чехлы для чайника; cozy/cosy — стеганыйчехол/длячайника/) that I am forced to use when she is here (которыми я вынуждена пользоваться, когда она здесь; to force — заставлять, принуждать) and doilies (и салфеточки) and centrepieces for the dining-room table (и украшения для стола в столовой; centrepiece — предмет, которыйставятвцентр/напр. поставленныенасерединустолавазаизнесколькихярусов, свечнойканделябрит.п./)."

manufacturer [mxnju'fxkCqrq], overwhelming [quvq'welmiN], occur [q'kW], particularly [pq'tIkjulqlI]

"Well, who is Jane Fowler?" I asked again, smiling.

"She’s my sister-in-law. She was my husband’s sister and she married a manufacturer in the north. She’s been a widow for many years, and she’s very well-to-do."

"And why is she your cross?"

"She’s worthy, she’s dowdy, she’s provincial. She looks twenty years older than I do and she’s quite capable of telling anyone she meets that we were at school together. She has an overwhelming sense of family affection, and because I am her only living connection she’s devoted to me. When she comes to London it never occurs to her that she should stay anywhere but here — she thinks it would hurt my feelings — and she’ll pay me visits of three or four weeks. We sit here and she knits and reads. And sometimes she insists on taking me to dine at Claridge’s and she looks like a funny old charwoman and everyone I particularly don’t want to be seen by is sitting at the next table. When we are driving home she says she loves giving me a little treat. With her own hands she makes me tea-cozies that I am forced to use when she is here and doilies and centrepieces for the dining-room table."

Mrs. Tower paused to take breath (миссис Тауэр сделала паузу, чтобы передохнуть/перевести дух; pause — остановка; пауза).

"I should have thought (я бы подумал) a woman of your tact would find a way to deal with a situation like that (что женщина вашего такта = с вашей тактичностью нашла бы способ разрешить/справиться с такой ситуацией: «с ситуацией как эта»; todealwith— бороться с чем-либо, стараться преодолеть, разрешать)."

"Ah, but don’t you see (ах, но вы не понимаете; tosee— видеть; понимать), I haven’t a chance (у меня нет никакого шанса). She’s so immeasurably kind (она так неизмеримо добра). She has a heart of gold (у нее золотое сердце: «сердце из золота»). She bores me to death (она вводит меня в смертную скуку; tobore— сверлить; надоедать, докучать), but I wouldn’t for anything let her suspect it (но я ни за что не позволила бы ей заподозрить это)."

"And when does she arrive (а когда она приезжает)?"

"To-morrow (завтра)."

But the answer was hardly out of Mrs. Tower’s mouth (и только этот ответ слетел с губ миссис Тауэр; hardly — едва) when the bell rang (как прозвенел звонок). There were sounds in the hall of a slight commotion (из холла донеслись звуки легкой суеты) and in a minute or two the butler ushered in an elderly lady (и через минуту или две дворецкий ввел почтенную даму).

"Mrs. Fowler (миссис Фоулер)," he announced (объявил он).

immeasurably [I'meZqrqblI], arrive [q'raIv], commotion [kq'mquSn]

Mrs. Tower paused to take breath.

"I should have thought a woman of your tact would find a way to deal with a situation like that."

"Ah, but don’t you see, I haven’t a chance. She’s so immeasurably kind. She has a heart of gold. She bores me to death, but I wouldn’t for anything let her suspect it."

"And when does she arrive?"

"To-morrow."

But the answer was hardly out of Mrs. Tower’s mouth when the bell rang. There were sounds in the hall of a slight commotion and in a minute or two the butler ushered in an elderly lady.

"Mrs. Fowler," he announced.

"Jane!" cried Mrs. Tower (воскликнула миссис Тауэр; to cry — кричать, вопить; воскликнуть), springing to her feet (вскакивая на ноги; to spring — прыгать; подскакивать) "I wasn’t expecting you to-day (я не ждала тебя сегодня)."

"So your butler has just told me (то же самое мне только что сказал твой дворецкий). I certainly said today in my letter (в своем письме я несомненно сказала = писала сегодня; certain— определенный, уверенный)."

Mrs. Tower recovered her wits (миссис Тауэр снова обрела самообладание/присутствие духа; wit/s/ — разум, ум).

"Well (ну), it doesn’t matter (не имеет значения/ничего страшного). I’m very glad to see you whenever you come (я очень рада тебя видеть, когда бы ты ни приезжала). Fortunately I’m doing nothing this evening (к счастью, этим вечером я не занята: «ничего не делаю»)."

"You mustn’t let me give you any trouble (ты не должна позволять мне /чересчур/ беспокоить тебя). If I can have a boiled egg for my dinner (вареное яйцо на обед: «если я смогу иметь одно вареное яйцо для моего обеда») that’s all I shall want (это все, что мне нужно; towant— хотеть; нуждаться, испытывать недостаток)."

A faint grimace for a moment distorted Mrs. Tower’s handsome features (легкая: «слабая» гримаса на одно мгновение исказила приятные черты лица миссис Тауэр). A boiled egg (вареное яйцо)!

"Oh, I think we can do a little better than that (о, я думаю, все будет куда лучше: «мы сможем сделать что-то лучшее, чем это»)."

expect [Iks'pekt], grimace [grI'meIs], feature ['fJCq]

"Jane!" cried Mrs. Tower, springing to her feet "I wasn’t expecting you to-day."

"So your butler has just told me. I certainly said today in my letter."

Mrs. Tower recovered her wits.

"Well, it doesn’t matter. I’m very glad to see you whenever you come. Fortunately I’m doing nothing this evening."

"You mustn’t let me give you any trouble. If I can have a boiled egg for my dinner that’s all I shall want."

A faint grimace for a moment distorted Mrs. Tower’s handsome features. A boiled egg!

"Oh, I think we can do a little better than that."

I chuckled inwardly (я хихикнул про себя; inward — внутренний) when I recollected that the two ladies were contemporaries (когда вспомнил, что /эти/ две леди были сверстницами). Mrs. Fowler looked a good fifty-five (миссис Фоулер выглядела на все пятьдесят пять). She was a rather big woman (она была довольно большой/грузной женщиной); she wore a black straw hat with a wide brim (на ней была черная соломенная шляпка с широкими полями; straw — солома), and from it a black lace veil hung over her shoulders (и с них = скоторых на ее плечи свисала черная кружевная вуаль), a cloak that oddly combined severity with fussiness (плащ, который странным образом сочетал /в себе/ строгость с вычурностью; fussy — вычурный; odd — странный), a long black dress (длинное черное платье), voluminous as though she wore several petticoats under it (широкое, как будто под ним было надето несколько нижних юбок; volume — объем), and stout boots (и плотные ботинки). She was evidently short-sighted (она была очевидно близорука), for she looked at you through large gold-rimmed spectacles (так как смотрела на вас сквозь очки в золотой оправе; rim — что-либо, представляющее собой цилиндрическую поверхность; обод, ободок; rims — оправа/очков/).

inwardly ['InwqdlI], severity [sI'verItI], fussiness ['fAsInIs], voluminous [vq'ljHmInqs]

I chuckled inwardly when I recollected that the two ladies were contemporaries. Mrs. Fowler looked a good fifty-five. She was a rather big woman; she wore a black straw hat with a wide brim, and from it a black lace veil hung over her shoulders, a cloak that oddly combined severity with fussiness, a long black dress, voluminous as though she wore several petticoats under it, and stout boots. She was evidently short-sighted, for she looked at you through large gold-rimmed spectacles.

"Won’t you have a cup of tea (не хочешь ли чашечку чая)?" asked Mrs. Tower.

"If it wouldn’t be too much trouble (если это не затруднит; to trouble — беспокоить, затруднять). I’ll take off my mantle (я сниму свою накидку; take off — снимать)."

She began by stripping her hands of the black gloves she wore (она начала с того, что стянула с рук черные перчатки, которые она носила = которые были на ней; to strip — сдирать; снимать), and then took off her cloak (а потом сняла свой плащ). Round her neck was a solid gold chain (вокруг ее шеи = нашееунее висела крепкая цепочка) from which hung a large gold locket (с которой свисал = накоторойбылподвешен большой золотой медальон) in which I felt certain was photograph of her deceased husband (в котором, я был уверен, была фотография ее покойного мужа; to feel certain — быть: «чувствовать» уверенным; to decease — почить, скончаться, умереть). Then she took off her hat (затем она сняла шляпу) and placed it neatly with her gloves and cloak on the sofa corner (и аккуратно положила/разместила ее рядом с перчатками и плащом на краешке дивана; neat — аккуратный; corner — угол).

deceased [dI'sJst], neatly ['nJtlI], corner ['kLnq]

"Won’t you have a cup of tea?" asked Mrs. Tower.

"If it wouldn’t be too much trouble. I’ll take off my mantle."

She began by stripping her hands of the black gloves she wore, and then took off her cloak. Round her neck was a solid gold chain from which hung a large gold locket in which I felt certain was photograph of her deceased husband. Then she took off her hat and placed it neatly with her gloves and cloak on the sofa corner.

Mrs. Tower pursed her lips (миссис Тауэр поджала губы; to purse — морщить, сжимать; purse — кошелек). Certainly those garments did not go very well (определенно, эта одежда/одеяние не очень соответствовала; to go with — соответствовать, подходить) with the austere but sumptuous beauty of Mrs. Tower’s redecorated drawing-room (строгой/аскетической, но роскошной красоте заново обставленной: «переукрашенной» гостиной миссис Тауэр). I wondered where on earth Mrs. Fowler had found the extraordinary clothes she wore (хотел бы я знать/я задавался вопросом, и где только миссис Фоулер разыскала те необычные вещи, что она носила; to find — находить, обнаруживать; on earth — наземле;же, просто, только, все-таки/послеhow, why, whereипр./). They were not old (они были не старые) and the materials were expensive (а материал — дорогой). It was astounding to think (было поразительно /даже/ представить себе; to think — думать; представлятьсебе) that dressmakers still made things that had not been worn for a quarter of a century (что портнихи все еще шьют вещи, которые не носились уже с четверть века; to make — делать, производить). Mrs. Fowler’s grey hair was very plainly done (седые волосы миссис Фоулер были уложены просто/безыскусно), showing all her forehead and her ears (показывая = открывая весь/полностью лоб и уши), with a parting in the middle (с пробором посередине; to part — разделять). It had evidently never known the tongs of Monsieur Marcel (без сомнения, они никогда не знали щипцов мсье Марселя /знаменитыйфранцузскийпарикмахер/). Now her eyes fell on the tea-table with its teapot of Georgian silver (сейчас ее взгляд упал на чайный стол и чайник из серебра георгианской эпохи /XVIII — началоXIX вв. времяправлениякоролейГеоргов: отГеоргаI — доГеоргаIV/) and its cups in old Worcester (и чашки в стиле старого Вустера).

purse [pWs], austere [Os'tIq], extraordinary [Iks'trLdnrI], Worcester ['wustq]

Mrs. Tower pursed her lips. Certainly those garments did not go very well with the austere but sumptuous beauty of Mrs. Tower’s redecorated drawing-room. I wondered where on earth Mrs. Fowler had found the extraordinary clothes she wore. They were not old and the materials were expensive. It was astounding to think that dressmakers still made things that had not been worn for a quarter of a century. Mrs. Fowler’s grey hair was very plainly done, showing all her forehead and her ears, with a parting in the middle. It had evidently never known the tongs of Monsieur Marcel. Now her eyes fell on the tea-table with its teapot of Georgian silver and its cups in old Worcester.

"What have you done with the tea-cozy (что ты сделала с /тем/ чехлом для чайника) I gave you last time I came up, Marion (который я подарила тебе в прошлый раз, когда я приезжала, Мэрион; to come up — подниматься; приезжать/изпровинциивбольшойгород/)?" she asked. "Don’t you use it (разве ты им не пользуешься)?"

"Yes, I use it every day, Jane (я пользуюсь им каждый день)," answered Mrs. Tower glibly (бойко ответила миссис Тауэр; glib — говорливый; бойкий). "Unfortunately we had an accident with it (к сожалению, с ним приключилось несчастье: «несчастный случай»), a little while ago (некоторое время назад). It got burnt (он сгорел; to burn)."

"But the last one I gave you got burnt (но последний, который я давала тебе, сгорел)."

"I’m afraid you’ll think us very careless (боюсь, ты сочтешь нас небрежными; to think — думать; считать; care — осторожность)."

"It doesn’t really matter (это совсем не важно)," smiled Mrs. Fowler. "I shall enjoy making you another (мне доставит удовольствие сделать = с удовольствием сделаю тебе другой). I’ll go to Liberty ’s to-morrow and buy some silks (завтра же пойду в «Либерти» и куплю шелковые нитки; silk— шелк; Liberty ’s — магазин экзотических и колониальных товаров на Риджент-стрит)."

Mrs. Tower kept her face bravely (миссис Тауэр сохраняла невозмутимый вид: «держала свое лицо отважно/мужественно»).

"I don’t deserve it (я не заслуживаю этого), you know (ты знаешь). Doesn’t your vicar’s wife need one (разве жене вашего викария не нужен чехол)?"

"Oh, I’ve just made her one (я уже сделала для нее один)," said Mrs. Fowler brightly (сообщила миссис Фоулер весело; bright— яркий; веселый).

I noticed that when she smiled (я заметил, что когда она улыбалась) she showed white, small and regular teeth (она показывала = показывались белые, маленькие и ровные зубы; regular— регулярный; правильный). They were a real beauty (они были действительно прекрасны: «настоящая красота»). Her smile was certainly very sweet (ее улыбка была, несомненно, очень приятной/милой; sweet— сладкий; милый, приятный).

But I felt it high time for me to leave the two ladies to themselves (но я почувствовал, что мне пора предоставить двух дам самим себе; hightime— пора, самое время), so I took my leave (поэтому я попрощался; totakeleave— прощаться).

answer ['Rnsq], unfortunately [An'fLCnItlI], deserve [dI'zWv]

"What have you done with the tea-cozy I gave you last time I came up, Marion?" she asked. "Don’t you use it?"

"Yes, I use it every day, Jane," answered Mrs. Tower glibly. "Unfortunately we had an accident with it a little while ago. It got burnt."

"But the last one I gave you got burnt."

"I’m afraid you’ll think us very careless."

"It doesn’t really matter," smiled Mrs. Fowler. "I shall enjoy making you another. I’ll go to Liberty ’s to-morrow and buy some silks."

Mrs. Tower kept her face bravely.

"I don’t deserve it, you know. Doesn’t your vicar’s wife need one?"

"Oh, I’ve just made her one," said Mrs. Fowler brightly.

I noticed that when she smiled she showed white, small and regular teeth. They were a real beauty. Her smile was certainly very sweet.

But I felt it high time for me to leave the two ladies to themselves, so I took my leave.

Early next morning Mrs. Tower rang me up (рано следующим утром = наследующийденьраноутром миссис Тауэр позвонила мне), and I heard at once from her voice that she was in high spirits (и я сразу услышал по ее голосу, что она была в приподнятом настроении; spirit — дух; настроение).

"I’ve got the most wonderful news for you (у меня есть для вас самая удивительная новость)," she said. "Jane is going to be married (Джейн выходит замуж: «собирается выйти замуж»)."

"Nonsense (чепуха/вздор = да быть того не может)."

"Her fiancй is coming to dine here to-night to be introduced to me (ее жених приходит отобедать у нас: «здесь» сегодня вечером и: «чтобы» быть представленным мне), and I want you to come too (и я хочу, чтобы вы тоже пришли)."

"Oh, but I shall be in the way (но я буду /только/ мешать; to be in the way — мешать: «быть/начьем-либо/пути»)."

"No, you won’t (нет, не будешь). Jane suggested herself that I should ask you (Джейн сама предложила, чтобы я попросила/пригласила тебя). Do come (/ну,/ пожалуйста/правда, приходи; do— зд. для усиления просьбы)."

She was bubbling over with laughter (она заливалась/захлебывалась смехом; tobubbleover— бить ключом; быть переполненным, кипеть /от радости, гнева и т. п./;bubble— пузырек /в воде/).

"Who is he (кто он)?"

"I don’t know (я не знаю). She tells me he’s an architect (она говорит мне, что он — архитектор). Can you imagine the sort of man Jane would marry (ты можешь себе представить тип мужчины, за которого Джейн бы вышла замуж)?"

I had nothing to do (мне нечего было делать) and I could trust Mrs. Tower to give me a good dinner (и я мог не сомневаться: «доверять», что миссис Тауэр предоставит мне хороший обед).

early [W'lI], fiancй [fI'RnseI], laughter ['lRftq]

Early next morning Mrs. Tower rang me up, and I heard at once from her voice that she was in high spirits.

"I’ve got the most wonderful news for you," she said. "Jane is going to be married."

"Nonsense."

"Her fiancй is coming to dine here to-night to be introduced to me, and I want you to come too."

"Oh, but I shall be in the way."

"No, you won’t. Jane suggested herself that I should ask you. Do come."

She was bubbling over with laughter.

"Who is he?"

"I don’t know. She tells me he’s an architect. Can you imagine the sort of man Jane would marry?"

I had nothing to do and I could trust Mrs. Tower to give me a good dinner.

When I arrived Mrs. Tower (когда я приехал, миссис Тауэр), very splendid in a tea-gown a little too young for her (очень красивая в слишком молодежном для нее платье; tea-gown — платье, надеваемоекчаю), was alone (была одна).

"Jane is putting the finishing touches to her appearance (Джейн уже заканчивает приводить себя в порядок: «накладывает окончательные штрихи к своей внешности»). I’m longing for you to see her (я очень хочу, чтобы ты ее увидел; tolong— страстно желать). She’s all in a flutter (она вся дрожит от волнения: «в волнении»; flutter— порхание; волнение;toflutter— махать крыльями; дрожать от волнения). She says he adores her (она говорит, он обожает ее). His name is Gilbert (его зовут Гилберт) and when she speaks of him her voice gets all funny and tremulous (и когда она говорит о нем, ее голос становится таким забавным/смешным и дрожащим/трепетным; toget— получать; становиться, делаться). It makes me want to laugh (от этого мне хочется смеяться: «это заставляет меня хотеть смеяться»; tomake— делать; заставлять)."

"I wonder what he’s like (мне интересно, как он выглядит: «на что он похож»)."

"Oh, I’m sure I know (я уверена, что знаю). Very big and massive (очень большой и крупный; massive— массивный; крупный), with a bald head (лысый: «с лысой головой») and an immense gold chain across an immense tummy (и с огромной золотой цепью поперек = на огромном животе). A large (большое), fat (толстое/жирное), clean-shaven (гладко выбритое), red face and a booming voice (красное лицо и громовой голос; toboom— греметь)."

appearance [q'pIqrqns], tremulous ['tremjulqs], immense [I'mens]

When I arrived Mrs. Tower, very splendid in a tea-gown a little too young for her, was alone.

"Jane is putting the finishing touches to her appearance. I’m longing for you to see her. She’s all in a flutter. She says he adores her. His name is Gilbert and when she speaks of him her voice gets all funny and tremulous. It makes me want to laugh."

"I wonder what he’s like."

"Oh, I’m sure I know. Very big and massive, with a bald head and an immense gold chain across an immense tummy. A large, fat, clean-shaven, red face and a booming voice."

Mrs. Fowler came in (вошла миссис Фоулер). She wore a very stiff black silk dress with a wide skirt and a train (на ней было очень жесткое/строгое черное шелковое платье с широкой юбкой и шлейфом; stiff — жесткий, натянутый; чопорный; train — поезд; шлейф). At the neck it was cut into a timid V (у шеи был несмелый V-образный вырез: «платье было вырезано робкой буквой V») and the sleeves came down to the elbows (а рукава опускались/ниспадали до локтей). She wore a necklace of diamonds set in silver (на ней было ожерелье с бриллиантами, оправленными в серебро; toset— ставить, помещать; оправлять). She carried in her hands a long pair of black gloves (в руках она несла пару длинных черных перчаток) and a fan of black ostrich feathers (и веер из черных страусиных перьев). She managed (она умела/ухитрялась; tomanage— руководить; уметь, ухитряться) (as so few people do (что может весьма мало людей)) to look exactly what she was (выглядеть точно такой, какой она была на самом деле: «тем, чем она была»). You could never have thought her anything in the world (вы никогда бы не смогли посчитать ее чем-то = кем-то еще в мире) but the respectable relict of a north-country manufacturer of ample means (кроме как респектабельной/заслуживающей уважения вдовой промышленника с севера с /более чем/ достаточным состоянием; means— средство; состояние, богатство; ample — просторный; обширный; богатый, изобильный; достаточный).

necklace ['neklIs], ostrich ['OstrIC], manage ['mxnIG]

Mrs. Fowler came in. She wore a very stiff black silk dress with a wide skirt and a train. At the neck it was cut into a timid V and the sleeves came down to the elbows. She wore a necklace of diamonds set in silver. She carried in her hands a long pair of black gloves and a fan of black ostrich feathers. She managed (as so few people do) to look exactly what she was. You could never have thought her anything in the world but the respectable relict of a north-country manufacturer of ample means.

"You’ve really got quite a pretty neck, Jane (у тебя действительно довольно красивая шея, Джейн)," said Mrs. Tower with a kindly smile (сказала миссис Тауэр с доброжелательной улыбкой).

It was indeed astonishingly young (шея в самом деле была = выглядела изумительно молодой; to astonish — удивлять, изумлять) when you compared it with her weather-beaten face (если вы сравнивали ее = еслисравнить с ее обветренным лицом; weather-beaten — поврежденныйбурями; обветренный). It was smooth and unlined (она была гладкой и без морщин: «не морщинистой»; lined — морщинистый) and the skin was white (а кожа — белой). And I noticed then that her head was very well placed on her shoulders (и /кроме того/ я заметил, что ее голова очень хорошо размещена = сидит на ее плечах).

"Has Marion told you my news (Мэрион /уже/ рассказала вам мою новость)?" — she said (спросила она), turning to me (поворачиваясь ко мне) with that really charming smile of hers as if we were already old friends (с такой действительно очаровательной улыбкой, будто мы уже были старыми друзьями).

"I must congratulate you (должен вас поздравить)," I said.

"Wait to do that till you’ve seen my young man (подождите делать это, пока не увидите моего молодого человека/возлюбленного)."

"I think it’s too sweet to hear you talk of your young man (мне кажется/я думаю, очень приятно/мило слышать, как ты говоришь о своем возлюбленном: «молодом человеке»)," smiled Mrs. Tower.

Mrs. Fowler’s eyes certainly twinkled behind her preposterous spectacles (глаза миссис Фоулер определенно сверкнули за стеклами ее нелепых очков).

"Don’t expect anyone too old (не ожидайте кого-нибудь слишком старого). You wouldn’t like me to marry a decrepit old gentleman with one foot in the grave (вы же не хотите, чтобы я вышла за дряхлого старика: «старого джентльмена», стоящего одной ногой в могиле), would you (не так ли)?"

weather-beaten ['weDqbJtn], preposterous [prI'pOstrqs], decrepit [dI'krepIt]

"You’ve really got quite a pretty neck, Jane," said Mrs. Tower with a kindly smile.

It was indeed astonishingly young when you compared it with her weather-beaten face. It was smooth and unlined and the skin was white. And I noticed then that her head was very well placed on her shoulders.

"Has Marion told you my news?" — she said, turning to me with that really charming smile of hers as if we were already old friends.

"I must congratulate you," I said.

"Wait to do that till you’ve seen my young man."

"I think it’s too sweet to hear you talk of your young man," smiled Mrs. Tower.

Mrs. Fowler’s eyes certainly twinkled behind her preposterous spectacles.

"Don’t expect anyone too old. You wouldn’t like me to marry a decrepit old gentleman with one foot in the grave, would you?"

This was the only warning she gave us (это было ее единственное предупреждение, которое она сделала: «дала нам»; towarn— предупреждать). Indeed there was no time for any further discussion (в самом деле, на дальнейшие разговоры: «дискуссии» времени не было), for the butler flung open the door (так как дворецкий распахнул дверь; toflingopen— распахнуть, раскрыть настежь) and in a loud voice announced (и громким голосом = громко объявил):

"Mr. Gilbert Napier (мистер Гилберт Напир)."

There entered a youth in a very well-cut dinner jacket (/тут/ вошел юноша в хорошо скроенном смокинге). He was slight (он был худощав), not very tall (не очень высокий), with fair hair in which there was a hint of a natural wave (со светлыми волосами, которые слегка вились: «в которых был намек на естественную волнистость»), clean-shaven and blue-eyed (гладко выбрит и с голубыми глазами: «голубоглазый»). He was not particularly good-looking (он не был особенно красив), but he had a pleasant (но у него было приятное), amiable face (милое/дружелюбное лицо). In ten years he would probably be wizened and sallow (через десять лет, возможно, его лицо покроется морщинами и пожелтеет: «он станет морщинистым и пожелтеет»); but now, in extreme youth (но сейчас, в ранней молодости), he was fresh (он был свежим), and clean and blooming (чистым = привлекательным и цветущим; clean— чистый; хорошо сложенный, привлекательный, стройный /о человеке/). For he was certainly not more than twenty-four (так как ему определенно было не более двадцати четырех).

further ['fWDq], wizened [wIznd], amiable ['eImjqbl]

This was the only warning she gave us. Indeed there was no time for any further discussion, for the butler flung open the door and in a loud voice announced:

"Mr. Gilbert Napier."

There entered a youth in a very well-cut dinner jacket. He was slight, not very tall, with fair hair in which there was a hint of a natural wave, clean-shaven and blue-eyed. He was not particularly good-looking, but he had a pleasant, amiable face. In ten years he would probably be wizened and sallow; but now, in extreme youth, he was fresh, and clean and blooming. For he was certainly not more than twenty-four.

My first thought was that this was the son of Jane Fowler’s fiancй (моей первой мыслью было то, что это сын жениха Джейн Фоулер) (I had not known he was a widower (я не знал, что он был вдовцом)) come to say (пришел сказать) that his father was prevented from dining by a sudden attack of gout (что его отцу помешал прийти на обед внезапный приступ подагры; to prevent — предотвращать; мешать, препятствовать). But his eyes fell immediately on Mrs. Fowler (но его взгляд тотчас же упал на миссис Фоулер), his face lit up (его лицо оживилось/осветилось; to light up — оживиться, осветиться, загореться), and he went towards her with both hands outstretched (и он направился к ней с распростертыми руками; to stretch — протягивать, вытягивать). Mrs. Fowler gave him hers (миссис Фоулер протянула ему свои), a demure smile on her lips (со скромной улыбкой на губах), and turned to her sister-in-law (и повернулась к своей невестке).

"This is my young man, Marion (это мой молодой человек/возлюбленный, Мэрион)," she said.

He held out his hand (он протянул руку; to hold out — протягивать).

"I hope you’ll like me, Mrs. Tower (надеюсь, вы полюбите меня/я вам понравлюсь)," he said. "Jane tells me you’re the only relation she has in the world (Джейн говорит, что вы ее единственная родственница во /всем/ мире)."

immediately [I'mJdjqtlI], towards [tq'wLdz], outstretched [aut'streCt]

My first thought was that this was the son of Jane Fowler’s fiancй (I had not known he was a widower) come to say that his father was prevented from dining by a sudden attack of gout. But his eyes fell immediately on Mrs. Fowler, his face lit up, and he went towards her with both hands outstretched. Mrs. Fowler gave him hers, a demure smile on her lips, and turned to her sister-in-law.

"This is my young man, Marion," she said.

He held out his hand.

"I hope you’ll like me, Mrs. Tower," he said. "Jane tells me you’re the only relation she has in the world."

Mrs. Tower’s face was wonderful to behold (лицо = залицом миссис Тауэр было удивительно наблюдать; to behold — видеть, замечать; наблюдать). I saw then to admiration (потом, к /своему/ удивлению, я увидел) how bravely good breeding and social usage could combat the instincts of the natural woman (как прекрасное: «прекрасно хорошее» воспитание и светское обращение могут побороть природные женские инстинкты: «инстинкты естественной женщины»; brave— смелый; прекрасный;breeding— воспитанность; tobreed— вынашивать /детенышей/, высиживать /птенцов/; выводить, разводить /животных/; воспитывать, обучать;social— общественный; светский). For the astonishment and then the dismay (так как изумление, а затем испуг) that for an instant she could not conceal were quickly driven away (которые она /какое-то/ мгновение не могла скрыть, быстро рассеялись), and her face assumed an expression of affable welcome (и ее лицо приняло выражение любезного гостеприимства; towelcome— приветствовать, радушно принимать). But she was evidently at a loss for words (но она явно не могла подобрать слов: «была затруднена в словах»; tobeataloss— быть в затруднении). It was not unnatural if Gilbert felt a certain embarrassment (было естественно: «не неестественным/необычным было то», что Гилберт немного смутился: «почувствовал определенное смущение»), and I was too busy preventing myself from laughing (а я был слишком занят тем, что старался не смеяться; toprevent— предотвращать; мешать, не допускать) to think of anything to say (чтобы думать о том, что сказать). Mrs. Fowler alone kept perfectly calm (одна миссис Фоулер сохраняла полное спокойствие; tokeep— держать; хранить, сохранять;perfectly— совершенно, полностью, в полной мере).

"I know you’ll like him, Marion (я знаю, он понравится тебе, Мэрион). There’s no one enjoys good food more than he does (нет никого, кто бы так любил вкусно поесть: «наслаждался хорошей едой больше, чем он»). She turned to the young man (она повернулась к молодому человеку). "Marion’s dinners are famous (обеды Мэрион превосходны; famous— знаменитый; превосходный, отличный)." "I know (я знаю)," he beamed (просиял он).

usage ['jHzIG], assume [q'sjHm], embarrassment [Im'bxrqsmqnt]

Mrs. Tower’s face was wonderful to behold. I saw then to admiration how bravely good breeding and social usage could combat the instincts of the natural woman. For the astonishment and then the dismay that for an instant she could not conceal were quickly driven away, and her face assumed an expression of affable welcome. But she was evidently at a loss for words. It was not unnatural if Gilbert felt a certain embarrassment, and I was too busy preventing myself from laughing to think of anything to say. Mrs. Fowler alone kept perfectly calm.

"I know you’ll like him, Marion. There’s no one enjoys good food more than he does. She turned to the young man. " Marion ’ s dinners are famous." "I know," he beamed.

Mrs. Tower made some quick rejoinder (миссис Тауэр быстро что-то возразила: «сделала несколько быстрых возражений»; to rejoin — отвечать, возражать) and we went downstairs (и мы спустились вниз). I shall not soon forget the exquisite comedy of that meal (я не скоро забуду ту превосходную комедию за обедом). Mrs. Tower could not make up her mind (миссис Тауэр не могла понять; to make up — возмещать; мириться; mind — память; мысль) whether the pair of them were playing a practical joke on her (то ли эта парочка разыгрывает ее; to play a practical joke on smb. — подшутитьнад, разыгратького-либо) or whether Jane by wilfully concealing her fiancй’s age had hoped to make her look foolish (то ли Джейн, умышленно скрыв возраст жениха, надеялась выставить ее в смешном свете: «заставить ее выглядеть глупо»; fool — глупец). But then Jane never jested (но с другой стороны, Джейн никогда не шутила) and she was incapable of doing a malicious thing (и была неспособна на злобную/злонамеренную вещь). Mrs. Tower was amazed (миссис Тауэр была изумлена), exasperated and perplexed (раздражена и сбита с толку; to exasperate — сердить; возмущать, раздражать; изводить; бесить, приводить в ярость). But she had recovered her self-control (но она снова обрела самоконтроль), and for nothing would she have forgotten (и ни за что бы не забыла) that she was a perfect hostess whose duty it was to make her party go (что она отличная хозяйка, чьей обязанностью является продолжать обед: «заставить обед продолжаться»). She talked vivaciously (она оживленно говорила; vivacious — веселый, оживленный); but I wondered if Gilbert Napier saw (но мне было интересно, видел ли Гилберт Напир) how hard and vindictive was the expression of her eyes behind the mask of friendliness (каким суровым: «жестким» и злобным: «мстительным» было выражение ее глаз за маской дружелюбия; to express — выражать; friend — друг) that she turned to him (которое она обращала к нему; to turn — вращать, поворачивать; обращать). She was measuring him (она оценивала его; to measure — мерить; оценивать). She was seeking to delve into the secret of his soul (она стремилась заглянуть в тайну его души: «покопаться в секретах его души»; to seek — искать, разузнавать; стремиться; to delve — делатьизыскания; рыться, копаться). I could see that she was in a passion (я видел: «мог видеть», что она сердится/разгневана; to see — видеть; понимать; to be in a passion — бытьвгневе, сердиться), for under her rouge her cheeks glowed with an angry red (так как под румянами ее щеки пылали от гнева: «пылали гневным красным»).

rejoinder [rI'GOIndq], malicious [mq'lISqs], exasperated [Ig'zRspereIt], perplexed [pq'plekst], vivaciously [vI'veISqslI]

Mrs. Tower made some quick rejoinder and we went downstairs. I shall not soon forget the exquisite comedy of that meal. Mrs. Tower could not make up her mind whether the pair of them were playing a practical joke on her or whether Jane by wilfully concealing her fiancй’s age had hoped to make her look foolish. But then Jane never jested and she was incapable of doing a malicious thing. Mrs. Tower was amazed, exasperated and perplexed. But she had recovered her self-control, and for nothing would she have forgotten that she was a perfect hostess whose duty it was to make her party go. She talked vivaciously; but I wondered if Gilbert Napier saw how hard and vindictive was the expression of her eyes behind the mask of friendliness that she turned to him. She was measuring him. She was seeking to delve into the secret of his soul. I could see that she was in a passion, for under her rouge her cheeks glowed with an angry red.

"You’ve got a very high colour, Marion (у тебя такой яркий румянец, Мэрион; colour — цвет; румянец)," said Jane, looking at her amiably through her great round spectacles (сказала Джейн, дружелюбно глядя на нее сквозь свои большие круглые очки).

"I dressed in a hurry (я в спешке одевалась). I daresay I put on too much rouge (думаю, я наложила слишком много румян; to dare — сметь; I daresay — «смеюсказать» =полагаю, думаю, считаю)."

"Oh, is it rouge (ах, это румяна)? I thought it was natural (я думала, румянец естественный). Otherwise I shouldn’t have mentioned it (иначе я не упомянула бы об этом)." She gave Gilbert a shy little smile (она улыбнулась Гилберту легкой застенчивой улыбкой). "You know, Marion and I were at school together (ты знаешь, Мэрион и я вместе учились в школе). You would never think it to look at us now (ты бы никогда так не подумал, глядя на нас сейчас), would you (не так ли)? But of course I’ve lived a very quiet life (но я, конечно, жила очень спокойной жизнью)."

I do not know what she meant by these remarks (я не знаю, что она хотела этим: «этими ремарками» сказать; tomean— значить; подразумевать); it was almost incredible that she made them in complete simplicity (было почти невероятным, что она сделала их абсолютно бесхитростно: «в полном простодушии»); but anyhow they goaded Mrs. Tower to such a fury (но так или иначе, они привели миссис Тауэр в такую ярость; togoad— подгонять; раздражать; приводить в ярость; goad — заостренный прут или палка, использующиеся для того, чтобы подгонять животных /особ. быков при вспашке земли/) that she flung her own vanity to the winds (что она отбросила свое собственное тщеславие; toflingtothewinds— отбросить). She smiled brightly (она ослепительно улыбнулась).

rouge [rHZ], simplicity [sIm'plIsItI], fury ['fjuqrI]

"You’ve got a very high colour, Marion," said Jane, looking at her amiably through her great round spectacles.

"I dressed in a hurry. I daresay I put on too much rouge."

"Oh, is it rouge? I thought it was natural. Otherwise I shouldn’t have mentioned it." She gave Gilbert a shy little smile. "You know, Marion and I were at school together. You would never think it to look at us now, would you? But of course I’ve lived a very quiet life."

I do not know what she meant by these remarks; it was almost incredible that she made them in complete simplicity; but anyhow they goaded Mrs. Tower to such a fury that she flung her own vanity to the winds. She smiled brightly.

"We shall neither of us see fifty again, Jane (никому из нас не будет вновь пятидесяти, Джейн: «не увидим пятьдесят снова»)," she said.

If the observation was meant to discomfit the widow it failed (если замечание было предназначено для того, чтобы смутить вдову, то оно не достигло цели: «потерпело неудачу»).

"Gilbert says I mustn’t acknowledge to more than forty-nine for his sake (Гилберт говорит, что ради него я не должна признавать = давать себе больше сорока девяти)," she answered blandly (ответила она мягко).

Mrs. Tower’s hands trembled slightly (руки миссис Тауэр слегка дрожали), but she found a retort (но она нашлась, что возразить/но она парировала).

"There is of course a certain disparity of age between you (между вами, конечно же, есть определенное несоответствие = определенная разница в возрасте)," she smiled.

"Twenty-seven years (двадцать семь лет)," said Jane. "Do you think it’s too much (ты думаешь, это слишком много)? Gilbert says I’m very young for my age (Гилберт говорит, что я очень молодая = молодо выгляжу для своего возраста). I told you I shouldn’t like to marry a man with one foot in the grave (я говорила тебе, что не хочу выйти замуж за мужчину, одной ногой стоящего в могиле)."

discomfit [dis'kAmfIt], acknowledge [qk'nOlIG], disparity [dIs'pxrItI]

"We shall neither of us see fifty again, Jane," she said.

If the observation was meant to discomfit the widow it failed.

"Gilbert says I mustn’t acknowledge to more than forty-nine for his sake," she answered blandly.

Mrs. Tower’s hands trembled slightly, but she found a retort.

"There is of course a certain disparity of age between you," she smiled.

"Twenty-seven years," said Jane. "Do you think it’s too much? Gilbert says I’m very young for my age. I told you I shouldn’t like to marry a man with one foot in the grave."

I was really obliged to laugh (я действительно был обязан = мнепришлось засмеяться; to oblige — обязывать), and Gilbert laughed too (и Гилберт тоже засмеялся). His laughter was frank and boyish (его смех был искренним и мальчишеским; boy — мальчик). It looked as though he were amused at everything Jane said (выглядело = казалось, будто он смеялся/забавлялся над всем, что говорила Джейн; to amuse — забавлять). But Mrs. Tower was almost at the end of her tether (но терпение миссис Тауэр было почти на исходе: «была на грани терпения»; tether — привязь/дляпасущегосяживотного/;перен. предел; граница), and I was afraid that unless relief came (и я боялся, что если обстановка не разрядится: «если не придет облегчение») she would for once forget that she was a woman of the world (она забудет, что она — светская женщина; world — мир; общество;свет). I came to the rescue as best I could (я поспешил на выручку, стараясь изо всех сил: «так лучше, как только мог»; torescue— спасать;rescue— спасение).

"I suppose you’re very busy buying your trousseau (полагаю, вы /сейчас/ очень заняты покупкой приданого)," I said.

"No. I wanted to get my things from the dressmaker in Liverpool (я хотела приобрести себе вещи у портнихи в Ливерпуле) I’ve been to ever since I was first married (у которой я бывала с тех пор, как впервые вышла замуж). But Gilbert won’t let me (но Гилберт не позволил мне). He’s very masterful (он очень властный/своенравный), and of course he has wonderful taste (и конечно же, у него прекрасный вкус)."

She looked at him with a little affectionate smile (она посмотрела на него с легкой любящей улыбкой), demurely (застенчиво), as though she were a girl of seventeen (словно она была семнадцатилетней девушкой).

oblige [q'blaIG], rescue ['reskjH], trousseau ['trHsqu], affectionate [q'fekSnIt]

I was really obliged to laugh, and Gilbert laughed too. His laughter was frank and boyish. It looked as though he were amused at everything Jane said. But Mrs. Tower was almost at the end of her tether, and I was afraid that unless relief came she would for once forget that she was a woman of the world. I came to the rescue as best I could.

"I suppose you’re very busy buying your trousseau," I said.

"No. I wanted to get my things from the dressmaker in Liverpool I’ve been to ever since I was first married. But Gilbert won’t let me. He’s very masterful, and of course he has wonderful taste."

She looked at him with a little affectionate smile, demurely, as though she were a girl of seventeen.

Mrs. Tower went quite pale under her make-up (миссис Тауэр совсем стала бледной = побледнела под макияжем; to go — идти; всочетаниисприл. означаетпереходвкакое-либосостояние: to go pale — побледнеть).

"We’re going to Italy for our honeymoon (свой медовый месяц мы собираемся провести в Италии; tobegoingtodosmth. — собираться что-либо сделать). Gilbert has never had a chance of studying Renaissance architecture (у Гилберта никогда не было возможности изучить/исследовать архитектуру Ренессанса; chance— шанс; возможность), and of course it’s important for an architect to see things for himself (и конечно, для архитектора очень важно увидеть все самому). And we shall stop in Paris on the way and get my clothes there (а по пути мы остановимся в Париже и там купим мне одежду; toget— получать; покупать)."

"Do you expect to be away long (и надолго вы едете: «вы предполагаете/рассчитываете долго отсутствовать»; toexpect— ожидать; предполагать, рассчитывать)?"

"Gilbert has arranged with his office to stay away for six months (Гилберт договорился на работе, что сможет не приходить = отсутствовать шесть месяцев). It will be such a treat for him (для него это будет таким развлечением), won’t it (не так ли)? You see (понимаете), he’s never had more than a fortnight’s holiday before (раньше у него не было отпуска больше двух недель: «двухнедельного отпуска»)."

"Why not (почему же)?" asked Mrs. Tower in a tone that no effort of will could prevent from being icy (спросила миссис Тауэр тоном, в котором никаким усилием воли нельзя было скрыть холодность: «в /таком/ тоне, что никакое усилие воли не могло предотвратить того, что он был ледяным»).

"He’s never been able to afford it (он никогда не мог позволить себе этого), poor dear (бедняжка)."

"Ah!" said Mrs. Tower (ах, — сказала миссис Тауэр), and into the exclamation put volumes (и в это восклицание вложила всю /свою/ экспрессию; toputvolumes=tospeakvolumes— говорить очень выразительно/экспрессивно).

honeymoon ['hAnImHn], Renaissance [re'neIsqns], exclamation [eksklq'meISqn]

Mrs. Tower went quite pale under her make-up.

"We’re going to Italy for our honeymoon. Gilbert has never had a chance of studying Renaissance architecture, and of course it’s important for an architect to see things for himself. And we shall stop in Paris on the way and get my clothes there."

"Do you expect to be away long?"

"Gilbert has arranged with his office to stay away for six months. It will be such a treat for him, won’t it? You see, he’s never had more than a fortnight’s holiday before."

"Why not?" asked Mrs. Tower in a tone that no effort of will could prevent from being icy.

"He’s never been able to afford it, poor dear."

"Ah!" said Mrs. Tower, and into the exclamation put volumes.

Coffee was served and the ladies went upstairs (был подан кофе = подаликофе, и дамы поднялись наверх). Gilbert and I began to talk in the desultory way (мы с Гилбертом начали беседовать в той бессвязной манере) in which men talk who have nothing whatever to say to one another (в которой говорят мужчины, которым нечего сказать друг другу); but in two minutes a note was brought in to me by the butler (но через две минуты дворецкий принес мне записку; to bring — приносить). It was from Mrs. Tower and ran as follows (она была от миссис Тауэр и гласила следующее; torun— бегать; гласить /о письме, документе/):

Come upstairs quickly and then go as soon as you can (быстро поднимайтесь наверх, а потом уходите, как только сможете). Take him with you (возьмите его с собой). Unless I have it out with Jane at once I shall have a fit (если я не выясню все с Джейн сейчас же, то меня хватит удар; tohaveout— выяснить, обсудить;tohaveafit— страдать от приступа).

I told a facile lie (я легко солгал: «сказал легкую ложь»).

"Mrs. Tower has a headache and wants to go to bed (у миссис Тауэр болит голова, и она хочет прилечь). I think if you don’t mind we’d better clear out (я думаю, если вы не возражаете, нам лучше уйти: «внезапно уйти»; to clear out — внезапноуходить, уезжать)."

"Certainly (конечно)," he answered.

We went upstairs and five minutes later were on the doorstep (мы поднялись наверх и через пять минут были уже на улице: «у порога»). I called a taxi and offered the young man a lift (я вызвал такси и предложил молодому человеку подвезти его; lift — поднятие, подъем; to give a lift — подбросить, подвезти).

"No, thanks (нет, спасибо)," he answered." I’ll just walk to the corner and jump on a bus (я просто пройдусь до угла и заскочу = сяду на автобус; to jump on — вскочить)."

desultory ['desqltqrI], facile ['fxsaIl], headache ['hedeIk]

Coffee was served and the ladies went upstairs. Gilbert and I began to talk in the desultory way in which men talk who have nothing whatever to say to one another; but in two minutes a note was brought in to me by the butler. It was from Mrs. Tower and ran as follows:

Come upstairs quickly and then go as soon as you can. Take him with you. Unless I have it out with Jane at once I shall have a fit.

I told a facile lie.

"Mrs. Tower has a headache and wants to go to bed. I think if you don’t mind we’d better clear out."

"Certainly," he answered.

We went upstairs and five minutes later were on the doorstep. I called a taxi and offered the young man a lift.

"No, thanks," he answered." I’ll just walk to the corner and jump on a bus."

Mrs. Tower sprang to the fray as soon as she heard the front door close behind us (миссис Тауэр ринулась в драку = полезласрасспросами, как только услышала, что за нами закрылась входная дверь; to spring — прыгать; бросаться; fray — шумнаяссора, драка).

"Are you crazy, Jane (ты что, спятила: «сумасшедшая», Джейн)?" she cried (закричала она).

"Not more than most people who don’t habitually live in a lunatic asylum (/я/ не безумнее: «более» тех людей, кто обычно не живет в психиатрической лечебнице; habit— обычай, привычка), I trust (я надеюсь/полагаю; totrust— доверять; надеяться; считать, полагать)," Jane answered blandly (ответила вежливо/любезно Джейн; bland — вежливый; ласковый; вкрадчивый; мягкий).

"May I ask why you’re going to marry this young man (могу я спросить, почему ты собираешься замуж за этого молодого человека)?" asked Mrs. Tower with formidable politeness (спросила миссис Тауэр с преувеличенной: «значительной» вежливостью; formidable— громадный, значительный;polite— вежливый).

"Partly because he won’t take no for an answer (отчасти потому, что он не примет «нет» в качестве ответа; part— часть). He’s asked me five times (он просил меня пять раз). I grew positively tired of refusing him (я решительно/категорически устала отказывать ему; togrow— расти; делаться, становиться)."

"And why do you think he’s so anxious to marry you (а почему, ты думаешь, он так сильно хочет жениться на тебе; anxious— обеспокоенный; страстно желающий)?"

"I amuse him (я забавляю/развлекаю его)."

Mrs. Tower gave an exclamation of annoyance (миссис Тауэр издала восклицание досады/раздражения).

"He’s an unscrupulous rascal (он бессовестный мошенник). I very nearly told him so to his face (я чуть было не сказала ему это в лицо)."

"You would have been wrong (ты бы была неправа), and it wouldn’t have been very polite (и это было бы очень невежливо: «не было бы очень вежливо»)."

"He’s penniless and you’re rich (он без гроша, а ты богата). You can’t be such a besotted fool (ты не можешь быть такой одурманенной = слепой/круглой дурочкой; tobesot— вскружить голову, одурманить) as not to see that he’s marrying you for your money (чтобы не понимать, что он женится на тебе из-за твоих денег)."

asylum [q'saIlqm], anxious ['xNkSqs], unscrupulous [An'skrHpjHlqs]

Mrs. Tower sprang to the fray as soon as she heard the front door close behind us.

"Are you crazy, Jane?" she cried.

"Not more than most people who don’t habitually live in a lunatic asylum, I trust," Jane answered blandly.

"May I ask why you’re going to marry this young man?" asked Mrs. Tower with formidable politeness.

"Partly because he won’t take no for an answer. He’s asked me five times. I grew positively tired of refusing him."

"And why do you think he’s so anxious to marry you?"

"I amuse him."

Mrs. Tower gave an exclamation of annoyance.

"He’s an unscrupulous rascal. I very nearly told him so to his face."

"You would have been wrong, and it wouldn’t have been very polite."

"He’s penniless and you’re rich. You can’t be such a besotted fool as not to see that he’s marrying you for your money."

Jane remained perfectly composed (Джейн оставалась совершенно спокойной/невозмутимой). She observed her sister-in-law’s agitation with detachment (она беспристрастно наблюдала за волнением своей невестки; detachment— отделение; отчужденность, отстраненность).

"I don’t think he is, you know” (знаешь, я думаю, что он не такой), she replied (ответила она). "I think he’s very fond of me (я думаю, что он меня очень любит; to be fond of — любить)."

"You’re an old woman, Jane (ты старуха: «старая женщина», Джейн)."

"I’m the same age as you are, Marion (мы с тобой одного возраста: «мне столько же лет, сколько и тебе»)," she smiled (улыбнулась она).

"I’ve never let myself go (я никогда не давала себе волю; toletoneselfgo— давать себе волю, давать волю своим чувствам). I’m very young for my age (я очень молода = очень молодо выгляжу для своего возраста). No one would think I was more than forty (никто не даст мне больше сорока: «и не подумает, что мне больше сорока»). But even I wouldn’t dream of marrying a boy twenty years younger than myself (но даже мне бы в голову не пришло: «я бы не мечтала о том, чтобы» выйти замуж за мальчика моложе меня на двадцать лет)."

"Twenty-seven (/на/ двадцать семь)," corrected Jane (поправила Джейн).

"Do you mean to tell me that you can bring yourself to believe (ты хочешь мне сказать, что можешь заставить себя поверить = убедить себя; tobring— приносить; заставлять) that it’s possible for a young man to care for a woman (что молодой человек может любить женщину: «возможно для молодого человека питать любовь к женщине»; tocarefor— заботиться; питать любовь) old enough to be his mother (которая ему в матери годится: «достаточно старой, чтобы быть его матерью»)?"

agitation [xGI'teISn], care [keq], enough [I'nAf]

Jane remained perfectly composed. She observed her sister-in-law’s agitation with detachment.

"I don’t think he is, you know, she replied. "I think he’s very fond of me."

"You’re an old woman, Jane."

"I’m the same age as you are, Marion," she smiled.

"I’ve never let myself go. I’m very young for my age. No one would think I was more than forty. But even I wouldn’t dream of marrying a boy twenty years younger than myself."

"Twenty-seven," corrected Jane.

"Do you mean to tell me that you can bring yourself to believe that it’s possible for a young man to care for a woman old enough to be his mother?"

"I’ve lived very much in the country for many years (я много лет прожила в сельской местности). I daresay there’s a great deal about human nature that I don’t know (пожалуй, есть многое, чего я не знаю о человеческой природе/сущности). They tell me there’s a man called Freud, an Austrian, I believe — (мне рассказывали, что есть человек по имени Фрейд, австриец, кажется)"

But Mrs. Tower interrupted her without any politeness at all (но миссис Тауэр прервала ее, совершенно не заботясь о вежливости: «совсем без какой-либо вежливости»).

"Don’t be ridiculous, Jane (не будь смешной, Джейн). It’s so undignified (это так недостойно; dignity — достоинство; to dignify — облагораживать; придаватьлоск, достоинство). It’s so ungraceful (так низко: «неизящно»; grace— грация; вежливость, приличие). I always thought you were a sensible woman (я всегда думала, что ты разумная женщина). Really you’re the last person I should ever have thought (ты ведь последний человек, на которого я бы могла подумать) likely to fall in love with a boy (что он способен влюбиться в мальчишку; likely— вероятный; способный;tofallinlove— влюбиться)."

"But I’m not in love with him (но я не влюблена в него). I’ve told him that (я сказала ему об этом). Of course I like him very much (конечно, он мне очень нравится) or I wouldn’t think of marrying him (иначе я бы и не подумала выходить за него). I thought it only fair (я считала, будет справедливым/честным) to tell him quite plainly (сказать ему откровенно/прямо) what my feelings were towards him (каковы мои чувства к нему)."

nature ['neICq], interrupt [Intq'rApt], undignified [An'dIgnIfaId]

"I’ve lived very much in the country for many years. I daresay there’s a great deal about human nature that I don’t know. They tell me there’s a man called Freud, an Austrian, I believe — "

But Mrs. Tower interrupted her without any politeness at all.

"Don’t be ridiculous, Jane. It’s so undignified. It’s so ungraceful. I always thought you were a sensible woman. Really you’re the last person I should ever have thought likely to fall in love with a boy."

"But I’m not in love with him. I’ve told him that. Of course I like him very much or I wouldn’t think of marrying him. I thought it only fair to tell him quite plainly what my feelings were towards him."

Mrs. Tower gasped (у миссис Тауэр перехватило дыхание; togasp— дышать с трудом, задыхаться; ловить воздух; открывать рот /от удивления/). The blood rushed to her head (кровь бросилась ей в голову) and her breathing oppressed her (и ей стало трудно дышать; to breathe — дышать;to oppress — угнетать). She had no fan (у нее не было веера), but she seized the evening paper and vigorously fanned herself with it (но она схватила вечернюю газету и принялась энергично обмахиваться ею).

"If you’re not in love with him why do you want to marry him (если ты не любишь его, тогда почему хочешь выйти за него замуж)?"

"I’ve been a widow a very long time (уже очень долгое время я была вдовой) and I’ve led a very quiet life (и вела очень тихую жизнь). I thought I’d like a change (я подумала, что мне хочется перемен)."

"If you want to marry just to be married (если ты хочешь замуж только для того, чтобы быть замужем) why don’t you marry a man of your own age (почему ты не выйдешь за мужчину своего возраста)?"

"No man of my own age has asked me five times (ни один мужчина моего возраста не просил меня /об этом/ пять раз). In fact no man of my own age has asked me at all (на самом деле, ни один мужчина моего возраста меня об этом вообще /никогда/ не просил)."

Jane chuckled as she answered (Джейн хихикнула, когда ответила). It drove Mrs. Tower to the final pitch of frenzy (это окончательно привело миссис Тауэр в бешенство: «к конечному уровню бешенства»; pitch— высота /тона, звука и т. п./; напряжение, степень, уровень).

"Don’t laugh (не смейся), Jane. I won’t have it (я этого не потерплю). I don’t think you can be right in your mind (думаю, ты не в своем уме: «не думаю, что ты можешь быть в здравом уме»). It’s dreadful (это ужасно; dread— ужас, /благоговейный/ страх, трепе)."

vigorously ['vIgqrqslI], quiet ['kwaIqt], change [CeInG]

Mrs. Tower gasped. The blood rushed to her head and her breathing oppressed her. She had no fan, but she seized the evening paper and vigorously fanned herself with it.

"If you’re not in love with him why do you want to marry him?"

"I’ve been a widow a very long time and I’ve led a very quiet life. I thought I’d like a change."

"If you want to marry just to be married why don’t you marry a man of your own age?"

"No man of my own age has asked me five times. In fact no man of my own age has asked me at all."

Jane chuckled as she answered. It drove Mrs. Tower to the final pitch of frenzy.

"Don’t laugh, Jane. I won’t have it. I don’t think you can be right in your mind. It’s dreadful."

It was altogether too much for her (все это было уже для нее чересчур: «слишком много») and she burst into tears (и она расплакалась: «разразилась слезами»; burst — взрыв, разрыв). She knew that at her age it was fatal to cry (она знала, что в ее возрасте нельзя плакать: «губительно/пагубно плакать»; fate — судьба; рок, фатум; гибель); her eyes would be swollen for twenty-four hours (ее глаза опухнут на целые сутки: «на двадцать четыре часа») and she would look a sight (и у нее будет тот еще вид; sight — зрение; вид, зрелище). But there was no help for it (но этому ничем /уже/ нельзя было помочь). She wept (она плакала; toweep). Jane remained perfectly calm (Джейн оставалась совершенно спокойной). She looked at Marion through her large spectacles (она смотрела на Мэрион сквозь свои большие очки) and reflectively smoothed the lap of her black silk dress (и задумчиво поглаживала подол своего черного шелкового платья).

"You’re going to be so dreadfully unhappy (ты собираешься стать = будешь ужасно несчастной)," Mrs. Tower sobbed (всхлипывала миссис Тауэр), dabbing her eyes cautiously (осторожно прикасаясь к глазам; todab— клевать /о птице/; тыкать; слегка касаться) in the hope that the black on her lashes would not smudge (в надежде, что черная краска на ресницах не оставит пятен = что тушь не размажется).

through [TrH], smooth [smHD], cautiously ['kLSqslI]

It was altogether too much for her and she burst into tears. She knew that at her age it was fatal to cry; her eyes would be swollen for twenty-four hours and she would look a sight. But there was no help for it. She wept. Jane remained perfectly calm. She looked at Marion through her large spectacles and reflectively smoothed the lap of her black silk dress.

"You’re going to be so dreadfully unhappy," Mrs. Tower sobbed, dabbing her eyes cautiously in the hope that the black on her lashes would not smudge.

"I don’t think so, you know (знаешь, я так не думаю)," Jane answered in those equable, mild tones of hers (ответила Джейн таким своим ровным, мягким голосом: «тоном»), as if there were a little smile behind the words (как будто она слегка улыбалась при этом: «за этими словами»). "We’ve talked it over very thoroughly (мы обсудили это достаточно подробно: «тщательно»; to talk over — подробнообсудить). I always think I’m a very easy person to live with (я думаю, что со мной легко жить: «я легкий человек, чтобы жить со /мной/»). I think I shall make Gilbert very happy and comfortable (я думаю, что сделаю Гилберта счастливым и довольным; comfort— утешение, поддержка; комфорт; покой). He’s never had anyone to look after him properly (о нем никто никогда как следует не заботился: «у него никогда не было никого, кто бы о нем как следует заботился»; proper— правильный, уместный). We’re only marrying after mature consideration (мы собираемся пожениться только после тщательного размышления). And we’ve decided that if either of us wants his liberty (и мы уже решили, что если кому-то из нас захочется свободы) the other will place no obstacles in the way of his getting it (другой не будет чинить никаких препятствий для ее обретения)."

Mrs. Tower had by now recovered herself sufficiently (к этому моменту миссис Тауэр достаточно пришла в себя/успокоилась) to make a cutting remark (чтобы сделать острое замечание; tocut— резать).

"How much has he persuaded you to settle on him (и сколько же он уговорил тебя отписать ему; tosettlesmthonsmb. — юр. завещать, отписать имущество)?"

"I wanted to settle a thousand a year on him (я хотела завещать ему тысячу в год), but he wouldn’t hear of it (но он об этом и слышать не захотел). He was quite upset when I made the suggestion (он был очень расстроен, когда я сделала это предложение). He says he can earn quite enough for his own needs (он говорит, что может заработать вполне достаточно на свои собственные нужды)."

"He’s more cunning than I thought (он хитрее, чем я думала)," said Mrs. Tower acidly (сказала миссис Тауэр едко; acid— кислота).

mature [mq'tjuq], obstacle ['Obstqkl], sufficiently [sq'fISqntlI], persuade [pq'sweId]

"I don’t think so, you know," Jane answered in those equable, mild tones of hers, as if there were a little smile behind the words. "We’ve talked it over very thoroughly. I always think I’m a very easy person to live with. I think I shall make Gilbert very happy and comfortable. He’s never had anyone to look after him properly. We’re only marrying after mature consideration. And we’ve decided that if either of us wants his liberty the other will place no obstacles in the way of his getting it."

Mrs. Tower had by now recovered herself sufficiently to make a cutting remark.

"How much has he persuaded you to settle on him?"

"I wanted to settle a thousand a year on him, but he wouldn’t hear of it. He was quite upset when I made the suggestion. He says he can earn quite enough for his own needs."

"He’s more cunning than I thought," said Mrs. Tower acidly.

Jane paused a little (Джейн немного помедлила; pause — пауза) and looked at her sister-in-law with kindly but resolute eyes (и посмотрела на свою невестку доброжелательно, но твердо; kind — добрый).

"You see, my dear (понимаешь, моя дорогая), it’s different for you (это /совсем/ другое дело для тебя; different — другой, отличный)," she said. "You’ve never been so very much a widow (ты ведь никогда не была настолько вдовой), have you (не так ли)?"

Mrs. Tower looked at her (миссис Тауэр поглядела на нее). She blushed a little (она слегка покраснела). She even felt slightly uncomfortable (она даже почувствовала легкое стеснение: «неудобство»). But of course Jane was much too simple (но конечно Джейн была слишком проста) to intend an innuendo (чтобы инсинуировать: «подразумевать косвенный намек»; tointend— намереваться, иметь в виду; подразумевать). Mrs. Tower gathered herself together with dignity (миссис Тауэр с достоинством взяла себя в руки: «собралась»). "I’m so upset that I really must go to bed (я так расстроена, что действительно должна прилечь: «идти в кровать»)," she said. ‘We’ll resume the conversation to-morrow morning (мы продолжим нашу беседу завтра утром)."

"I’m afraid that won’t be very convenient, dear (боюсь, что это будет не очень удобно, дорогая). Gilbert and I are going to get the licence to-morrow morning (завтра утром мы с Гилбертом собираемся расписаться: «получить лицензию/разрешение»)."

Mrs. Tower threw up her hands in a gesture of dismay (миссис Тауэр всплеснула руками в жесте отчаяния; dismay — испуг, беспокойство, волнение, смятение), but she found nothing more to say (но не нашла ничего, что /можно было бы/ сказать).

gathered ['gxDq], licence ['laIsqns], gesture ['GesCq]

Jane paused a little and looked at her sister-in-law with kindly but resolute eyes.

"You see, my dear, it’s different for you," she said. "You’ve never been so very much a widow, have you?"

Mrs. Tower looked at her. She blushed a little. She even felt slightly uncomfortable. But of course Jane was much too simple to intend an innuendo. Mrs. Tower gathered herself together with dignity. "I’m so upset that I really must go to bed," she said. ‘We’ll resume the conversation to-morrow morning."

"I’m afraid that won’t be very convenient, dear. Gilbert and I are going to get the licence to-morrow morning."

Mrs. Tower threw up her hands in a gesture of dismay, hut she found nothing more to say.

The marriage took place at a registrar’s office (брак состоялся в отделе регистрации /актов гражданского состояния/; to take place — случаться, происходить; registrar — архивариус; чиновник-регистратор). Mrs. Tower and I were the witnesses (я с миссис Тауэр были свидетелями). Gilbert in a smart blue suit looked absurdly young (Гилберт, в нарядном голубом костюме, выглядел до смешного молодо; absurd — нелепый, абсурдный), and he was obviously nervous (и он явно нервничал: «был нервным»; obvious — очевидный, явный). It is a trying moment for any man (это тяжелый/мучительный момент для любого мужчины; totry— испытывать, подвергать испытанию; проверять на опыте). But Jane kept her admirable composure (но Джейн хранила превосходное самообладание; toadmire— восхищаться). She might have been in the habit of marrying as frequently as a woman of fashion (/будто/ в ее привычке были частые браки, как у какой-нибудь светской дамы; habit— привычка, обыкновение). Only a slight colour on her cheeks suggested (только легкий румянец на ее щеках подсказывал; tosuggest— предлагать; намекать, подсказывать) that beneath her calm was some faint excitement (что за ее спокойствием было легкое возбуждение; toexcite— возбуждать). It is a thrilling moment for any woman (это волнующий момент для любой женщины; tothrill— вызывать трепет, сильно волноваться). She wore a very full dress of silver grey velvet (на ней было очень широкое/свободное платье из серебристо-серого бархата; full— полный; широкий, свободный), in the cut of which I recognised the hand of the dressmaker in Liverpool (в покрое которого я узнал руку портнихи из Ливерпуля; tocut— резать; кроить) (evidently a widow of unimpeachable character (несомненно, вдовы с безукоризненной репутацией; toimpeach— подвергать сомнению;character— характер; репутация)), who had made her gowns for so many years (которая шила ей платья многие годы); but she had so far succumbed to the frivolity of the occasion (но она настолько поддалась легкомыслию/фривольности такого события;tosuccumb— поддаться, уступить) as to wear a large picture hat covered with blue ostrich feathers (что надела очень красивую большую шляпу, покрытую = с голубыми страусиными перьями; picture— картина;picturehat— широкополая женская шляпка со страусиными перьями — как на картинах английских художниковXVIIIвека). Her gold-rimmed spectacles made it extraordinarily grotesque (ее очки в золотой оправе делали ее /шляпу/ чрезвычайно нелепой; grotesque— гротескный; нелепый).

absurdly [qb'sWdlI], nervous ['nWvqs], composure [kqm'pquZq], succumb [sq'kAm]

The marriage took place at a registrar’s office. Mrs. Tower and I were the witnesses. Gilbert in a smart blue suit looked absurdly young, and he was obviously nervous. It is a trying moment for any man. But Jane kept her admirable composure. She might have been in the habit of marrying as frequently as a woman of fashion. Only a slight colour on her cheeks suggested that beneath her calm was some faint excitement. It is a thrilling moment for any woman. She wore a very full dress of silver grey velvet, in the cut of which I recognised the hand of the dressmaker in Liverpool (evidently a widow of unimpeachable character), who had made her gowns for so many years; but she had so far succumbed to the frivolity of the occasion as to wear a large picture hat covered with blue ostrich feathers. Her gold-rimmed spectacles made it extraordinarily grotesque.

When the ceremony was over (когда церемония закончилась) the registrar (somewhat taken aback (чиновник-регистратор, несколько ошеломленный; to be over — заканчиваться, over — указываетнапрекращениедействия; to take aback — поразить, ошеломить), I thought (/как/ мне показалось: «я подумал»), by the difference of age between the pair he was marrying (разницей в возрасте у: «между» пары, которую он сочетал браком)) shook hands with her (пожал ей руку; to shake — трясти; пожимать/руку/), tendering his strictly official congratulations (произнося свои строго официальные поздравления; to tender — предлагать; приносить); and the bridegroom (и жених), blushing slightly (слегка краснея), kissed her (поцеловал ее). Mrs. Tower, resigned but implacable, kissed her (миссис Тауэр, безропотная, но непримиримая, поцеловала ее; to resign — отказываться/отпретензий, мыслиит.п./; implacable — неумолимый, непреклонный; непримиримый); and then the bride looked at me expectantly (а потом невеста выжидающе посмотрела на меня; to expect — ждать, ожидать). It was evidently fitting that I should kiss her too (очевидно, и мне надлежало ее тоже поцеловать: «было очевидно надлежащим, что мне следует поцеловать ее тоже»). I did (я поцеловал: «сделал»). I confess that I felt a little shy (должен признать, что чувствовал себя немного смущенно: «робко»; tofeel— чувствовать себя) as we walked out of the registrar’s office past loungers (когда мы вышли из отдела регистрации и проходили мимо зевак; past— мимо;tolounge— слоняться, бездельничать) who waited cynically to see the bridal pairs (которые нагло ждали, чтобы посмотреть на пары новобрачных: «свадебные пары»), and it was with relief that I stepped into Mrs. Tower’s car (и я вздохнул с облегчением, когда сел в машину миссис Тауэр; tostep— шагать;tostepinto— входить).

registrar [reGIs'trR], resigned [rI'zaInd], implacable [Im'plxkqbl], lounger ['launGq]

When the ceremony was over the registrar (somewhat taken aback, I thought, by the difference of age between the pair he was marrying) shook hands with her, tendering his strictly official congratulations; and the bridegroom, blushing slightly, kissed her. Mrs. Tower, resigned but implacable, kissed her; and then the bride looked at me expectantly. It was evidently fitting that I should kiss her too. I did. I confess that I felt a little shy as we walked out of the registrar’s office past loungers who waited cynically to see the bridal pairs, and it was with relief that I stepped into Mrs. Tower’s car.

We drove to Victoria Station (мы поехали на вокзал Виктория), for the happy couple were to go over to Paris by the two o’clock train (так как счастливая пара должна была отправиться в Париж двухчасовым поездом), and Jane had insisted that the wedding-breakfast should be eaten at the station restaurant (и Джейн настояла, чтобы свадебный завтрак был съеден = состоялся в ресторане на вокзале). She said it always made her nervous not to be on the platform in good time (она сказала, что всегда нервничает, если не находится заблаговременно на перроне: «это заставляет ее нервничать не быть на перроне заранее»; tomake— делать; заставлять). Mrs. Tower, present only from a strong sense of family duty (присутствующая только из-за сильного чувства семейного = родственного долга; senseofduty— чувство долга), was able to do little to make the party go of well (была способна мало что сделать, чтобы обед прошел удачно; tobeableto— мочь, быть в состоянии); she ate nothing (она ничего ни ела) (for which I could not blame her (за что я не мог ее винить), since food was execrable (так как еда была отвратительной; toexecrate— питать отвращение), and anyway I hate champagne at luncheon (да к тому же я не люблю шампанское на ланч)) and talked in a strained voice (и говорила натянутым тоном: «голосом»; tostrain— натягивать). But Jane went through the menu conscientiously (но Джейн добросовестно изучила меню; conscience — совесть; to go through — рассматривать).

"I always think one should make a hearty meal before starting out on a journey (я всегда считала, что нужно как следует поесть, прежде чем отправляться в путешествие; to start out — отправляться; hearty — обильный)," she said.

execrable ['eksIkrqbl], champagne [Sxm'peIn], conscientious [kOnSI'enSqs]

We drove to Victoria Station, for the happy couple were to go over to Paris by the two o’clock train, and Jane had insisted that the wedding-breakfast should be eaten at the station restaurant. She said it always made her nervous not to be on the platform in good time. Mrs. Tower, present only from a strong sense of family duty, was able to do little to make the party go of well; she ate nothing (for which I could not blame her, since food was execrable, and anyway I hate champagne at luncheon) and talked in a strained voice. But Jane went through the menu conscientiously.

"I always think one should make a hearty meal before starting out on a journey," she said.

We saw them off (мы проводили их; to see off — провожать), and I drove Mrs. Tower back to her house (и я повез миссис Тауэр назад домой).

"How long do you give it (сколько это продлится, по-вашему: «сколько вы дадите этому»)?" she said. "Six months (шесть месяцев)?"

"Let’s hope for the best (давайте = будем надеяться на лучшее; tolet— позволять;let’s— давай, давайте)," I smiled (улыбнулся я).

"Don’t be so absurd (не будьте таким смешным). There can be no best (/этого/ лучшего быть не может). You don’t think he’s marrying her for anything but her money (вы же не думаете, что он женился на ней из-за чего-то другого, а не из-за ее денег), do you (не так ли)? Of course it can’t last (конечно, это = брак не сможет долго длиться; tolast— продолжаться, длиться; сохраняться). My only hope is that she won’t have to go through as much suffering as she deserves (я лишь надеюсь: «моя единственная надежда», что ей не придется пройти через столькие страдания, сколько она заслуживает; tohope— надеяться)."

I laughed (я засмеялся). The charitable words were spoken in such a tone (эти милосердные слова были произнесены таким тоном; tospeak— говорить;charity— милосердие) as to leave me in small doubt of Mrs. Tower’s meaning (что у меня не было ни малейших сомнений относительно того, что имела в виду миссис Тауэр: «что оставить меня в небольшом = малом сомнении по поводу смысла слов миссис Тауэр»).

suffering ['sAfqrIN], charitable ['CxrItqbl], doubt [daut]

We saw them off, and I drove Mrs. Tower back to her house.

"How long do you give it?" she said. "Six months?"

"Let’s hope for the best," I smiled.

"Don’t be so absurd. There can be no best. You don’t think he’s marrying her for anything but her money, do you? Of course it can’t last. My only hope is that she won’t have to go through as much suffering as she deserves."

I laughed. The charitable words were spoken in such a tone as to leave me in small doubt of Mrs. Tower’s meaning.

"Well (ну), if it doesn’t last (если он /брак/ распадется: «не продлится») you’ll have the consolation of saying ‘I told you so’ (вы утешитесь, говоря ‘ну, а я что говорила’; consolation — утешение, облегчение)," I said (сказал я).

"I promise you I’ll never do that (я обещаю, что никогда так не скажу)."

"Then you’ll have the satisfaction of congratulating yourself (тогда вы найдете удовлетворение, поздравив себя) on your self-control in not saying ‘I told you so’ (с самоконтролем /что вы/ не произнесли ‘я же говорила’)."

"She’s old and dowdy and dull (она старая, неэлегантная и скучная; dowdy — непривлекательно, неброско, безвкусно одетая женщина или девушка; некрасивый, немодный, неэлегантный)."

"Are you sure she’s dull (вы уверены, что она скучная; dull — незаточенный, тупой; тупой, глупый; скучный, надоедливый)?" I said. "It’s true she doesn’t say very much (это правда, она не много говорит), but when she says anything it’s very much to the point (но когда говорит что-нибудь, то очень кстати; tothepoint— кстати, уместно;point— точка; пункт; отметка)."

"I’ve never heard her make a joke in my life (я никогда в своей жизни не слышала, чтобы она шутила)."

consolation [kOnsq'leISn], dowdy ['daudI], joke [Gquk]

"Well, if it doesn’t last you’ll have the consolation of saying ‘I told you so,’" I said.

"I promise you I’ll never do that."

"Then you’ll have the satisfaction of congratulating yourself on your self-control in not saying ‘I told you so.’"

"She’s old and dowdy and dull."

"Are you sure she’s dull?" I said. "It’s true she doesn’t say very much, but when she says anything it’s very much to the point."

"I’ve never heard her make a joke in my life."

I was once more in the Far East when Gilbert and Jane returned from their honeymoon (я в очередной раз был на Дальнем Востоке, когда Гилберт и Джейн вернулись с медового месяца), and this time I remained away for nearly two years (и на этот раз я отсутствовал почти два года). Mrs. Tower was a bad correspondent (с миссис Тауэр было невозможно переписываться: «миссис Тауэр была плохим корреспондентом») and though I sent her an occasional picture-postcard I received no news from her (и хотя я посылал ей случайные открытки, я не получал от нее никаких новостей). But I met her within a week of my return to London (но не прошло и недели после моего возвращения в Лондон, как я встретил ее); I was dining out (я обедал в ресторане: «вне/не у себя») and found that I was seated next to her (и обнаружил, что сижу: «меня посадили» рядом с ней; tofind— находить, обнаруживать). It was an immense party (это был большой/потрясающий званый обед; immense — безмерный, очень большой, огромный; разг. классный, потрясающий) — I think we were four-and-twenty like the blackbirds in the pie (думаю, нас было двадцать четыре, как сельдей в бочке: «нас было четыре и /еще/ двадцать, как черные дрозды в пироге» /слова из английской считалки/) — and, arriving somewhat late (и, прибыв несколько позже), I was too confused by the crowd in which I found myself (я был слишком сбит с толку толпой, в которой я оказался; tofindoneself— оказаться, очутиться) to notice who was there (чтобы обратить внимание на тех, кто там был). But when we sat down (но когда мы расселись: «сели»), looking round the long table I saw that a good many of my fellow-guests (я, оглядывая большой стол, увидел, что порядочное количество приглашенных: «товарищей гостей») were well known to the public from their photographs in the illustrated papers (были хорошо известны обществу по их фотографиям в газетах: «иллюстрированных газетах»). Our hostess had a weakness for the persons technically known as celebrities (наша хозяйка питала слабость к личностям, формально известным как знаменитости), and this was an unusually brilliant gathering (а это было особенно ярким собранием; usual— обычный). When Mrs. Tower and I had exchanged the conventional remarks (когда мы с миссис Тауэр обменялись традиционными репликами) that two people make when they have not seen one another for a couple of years (которыми обмениваются люди, не видевшие друг друга пару лет) I asked about Jane (я спросил о Джейн).

nearly ['nIqlI], confused [kqn'fjHzd], celebrities [sI'lebrItIz]

I was once more in the Far East when Gilbert and Jane returned from their honeymoon, and this time I remained away for nearly two years. Mrs. Tower was a bad correspondent and though I sent her an occasional picture-postcard I received no news from her. But I met her within a week of my return to London; I was dining out and found that I was seated next to her. It was an immense party — I think we were four-and-twenty like the blackbirds in the pie — and, arriving somewhat late, I was too confused by the crowd in which I found myself to notice who was there. But when we sat down, looking round the long table I saw that a good many of my fellow-guests were well known to the public from their photographs in the illustrated papers. Our hostess had a weakness for the persons technically known as celebrities, and this was an unusually brilliant gathering. When Mrs. Tower and I had exchanged the conventional remarks that two people make when they have not seen one another for a couple of years I asked about Jane.

"She’s very well (с ней все хорошо)," said Mrs. Tower with a certain dryness (сказала миссис Тауэр с некоторой сухостью; dry — сухой).

"How has the marriage turned out (чем же обернулся ее брак; toturnout— выворачиваться; кончаться, оказываться)?"

Mrs. Tower paused a little (миссис Тауэр немного помедлила) and took a salted almond from the dish in front of her (и взяла соленый миндаль с блюда, стоявшего перед ней).

"It appears to be quite a success (он выглядит довольно успешным; success — успех)."

"You were wrong, then (значит, вы ошибались; tobewrong— ошибаться, быть неправым)?"

"I said it wouldn’t last (я говорила, что он = брак не продержится долго) and I still say it won’t last (я и сейчас говорю то же самое: «он не продержится долго»). It’s contrary to human nature (это противоречит человеческой сущности; contrary— противоположность)."

"Is she happy (она счастлива)?"

"They’re both happy (они оба счастливы)."

dryness ['draInIs], almond ['Rmqnd], appear [q'pIq], success [sqk'ses]

"She’s very well," said Mrs. Tower with a certain dryness.

"How has the marriage turned out?"

Mrs. Tower paused a little and took a salted almond from the dish in front of her.

"It appears to be quite a success."

"You were wrong, then?"

"I said it wouldn’t last and I still say it won’t last. It’s contrary to human nature."

"Is she happy?"

"They’re both happy."

"I suppose you don’t see very much of them (полагаю, вы не много = нечасто видите их)."

"At first I saw quite a lot of them (сначала я видела их довольно часто: «много»). But now… (но сейчас)" Mrs. Tower pursed her lips a little (миссис Тауэр слегка: «немного» сжала губы). "Jane is becoming very grand (Джейн стала очень важной)."

"What do you mean (что вы имеете в виду)?" I laughed (засмеялся я).

"I think I should tell you that she’s here tonight (думаю, мне следует сказать вам, что она сегодня здесь)."

"Here (здесь)?"

I was startled (я был поражен; tostartle— испугать, сильно удивить). I looked round the table again (я снова оглядел стол). Our hostess was a delightful and an entertaining woman (наша хозяйка была очаровательной и занимательной женщиной; to entertain — развлекать, занимать), but I could not imagine (но я не мог себе представить) that she would be likely to invite to a dinner such as this (что она будет способна пригласить на такой обед) the elderly and dowdy wife of an obscure architect (пожилую и безвкусно одетую жену неизвестного архитектора;obscure — темный; неизвестный, безвестный). Mrs. Tower saw my perplexity (миссис Тауэр увидела мою растерянность; perplexity — недоумение; растерянность;смущение) and was shrewd enough to see what was in my mind (и была достаточно проницательной, чтобы понять, о чем я думаю: «что было у меня на уме»). She smiled thinly (она слабо/поджав губы улыбнулась; thin — тонкий; слабый).

"Look on the left of our host (посмотрите — слева от хозяйки)."

startle [stRtl], entertaining [entq'teInIN], obscure [qb'skjuq]

"I suppose you don’t see very much of them."

"At first I saw quite a lot of them. But now…" Mrs. Tower pursed her lips a little. "Jane is becoming very grand."

"What do you mean?" I laughed.

"I think I should tell you that she’s here tonight."

"Here?"

I was startled. I looked round the table again. Our hostess was a delightful and an entertaining woman, but I could not imagine that she would be likely to invite to a dinner such as this the elderly and dowdy wife of an obscure architect. Mrs. Tower saw my perplexity and was shrewd enough to see what was in my mind. She smiled thinly.

"Look on the left of our host."

I looked (я посмотрел/взглянул). Oddly enough (довольно странно) the woman who sat there had by her fantastic appearance attracted my attention (/но/ женщина, которая сидела там, своей фантастической внешностью привлекла мое внимание) the moment I was ushered into the crowded drawing-room (в тот /самый/ момент, когда меня ввели в переполненную гостиную; tousher— провожать, вводить, сопровождать;crowd— толпа, множество людей). I thought I noticed a gleam of recognition in her eye (мне показалось, что она меня узнала: «в ее глазах я увидел проблеск узнавания»; torecognize— узнавать), but to the best of my belief I had never seen her before (но я был убежден, что никогда раньше ее не видел; belief — вера; доверие; мнение, убеждение; to the best of my belief — насколько мне известно). She was not a young woman (она не была молодой женщиной), for her hair was iron-grey (так как ее волосы были серо-стального цвета; iron— железо); it was cut very short (они были очень коротко пострижены) and clustered thickly round her well-shaped head in tight curls (и росли по всей ее красивой голове: «вокруг правильной формы головы» плотными завитками: «локоны/кудри»; tocluster— расти пучками; тесниться;shape— форма). She made no attempt at youth (она не пыталась выглядеть молодо: «не делала попытки к молодости»), for she was conspicuous in that gathering by using neither lipstick, rouge nor powder (так как выделялась изо всей толпы тем, что не пользовалась ни помадой, ни румянами, ни пудрой; conspicuous— видимый, заметный). Her face (ее лицо), not a particularly handsome one (не особенно красивое), was red and weather-beaten (было красным и обветренным; weather-beaten— загорелый, обветренный, загрубелый); but because it owed nothing to artifice (но так как в нем не было и тени фальши/искусственности: «ничем не было обязано ненатуральности»; artifice— ловкость; искусство) had a naturalness that was very pleasing (оно имело естественность, которая была очень приятна; natural— естественный). It contrasted oddly with the whiteness of her shoulders (оно странно контрастировало с белизной ее плеч; white — белый). They were really magnificent (они были действительно великолепны). A woman of thirty might have been proud of them (женщина лет тридцати = тридцатилетняяженщина могла бы гордиться ими; proud — гордый, обладающийчувствомсобственногодостоинства).

recognition [rekqg'nISn], curl [kWl], conspicuous [kqn'spIkjuqs], artifice ['RtIfIs], magnificent [mxg'nIfIsnt]

I looked. Oddly enough the woman who sat there had by her fantastic appearance attracted my attention the moment I was ushered into the crowded drawing-room. I thought I noticed a gleam of recognition in her eye, but to the best of my belief I had never seen her before. She was not a young woman, for her hair was iron-grey; it was cut very short and clustered thickly round her well-shaped head in tight curls. She made no attempt at youth, for she was conspicuous in that gathering by using neither lipstick, rouge nor powder. Her face, not a particularly handsome one, was red and weather-beaten; but because it owed nothing to artifice had a naturalness that was very pleasing. It contrasted oddly with the whiteness of her shoulders. They were really magnificent. A woman of thirty might have been proud of them.

But her dress was extraordinary (но ее платье было невероятным/исключительным). I had not seen often anything more audacious (не часто я видел что-нибудь более смелое/дерзкое; audacious— смелый, дерзкий). It was cut very low (с глубоким вырезом: «вырезано очень низко»), with short skirts, which were then the fashion (с короткими оборками, которые были тогда в моде), in black and yellow (черно-желтое); it had almost the effect of fancy-dress (оно казалось каким-то /театральным/ костюмом: «имело эффект маскарадного костюма») and yet so became her (и все же так было ей к лицу; tobecome— становиться, делаться; быть к лицу) that though on anyone else it would have been outrageous (что хотя оно на ком-то другом выглядело бы возмутительно/шокирующе), on her it had the inevitable simplicity of nature (на ней платье казалось чем-то само собой разумеющимся: «имело неизбежную простоту природы»). And to complete the impression of an eccentricity (и чтобы дополнить впечатление эксцентричности; toimpress— впечатлять) in which there was no pose (в которой не было никакой манерности/позирования) and of an extravagance (и экстравагантности) in which there was no ostentation (в которой не было рисовки; ostentation — уст. показ, демонстрация; показное проявление /чего-либо/; хвастовство; выставление напоказ, рисовка) she wore (на ней висел: «она носила»), attached by a broad black ribbon (прикрепленный широкой черной лентой = на широкой черной ленте), a single eyeglass (монокль).

"You’re not going to tell me that is your sister-in-law (вы же не хотие мне сказать, что это ваша золовка)," I gasped (ахнул я).

"That is Jane Napier (это Джейн Напир)," said Mrs. Tower icily (холодно).

audacious [L'deISqs], outrageous [aut'reIGqs], eccentricity [eksen'trIsqtI], extravagance [Iks'trxvqgqns]

But her dress was extraordinary. I had not seen often anything more audacious. It was cut very low, with short skirts, which were then the fashion, in black and yellow; it had almost the effect of fancy-dress and yet so became her that though on anyone else it would have been outrageous, on her it had the inevitable simplicity of nature. And to complete the impression of an eccentricity in which there was no pose and of an extravagance in which there was no ostentation she wore, attached by a broad black ribbon, a single eyeglass.

"You’re not going to tell me that is your sister-in-law," I gasped.

"That is Jane Napier," said Mrs. Tower icily.

At that moment she was speaking (в тот момент она говорила). Her host was turned towards her with an anticipatory smile (хозяин сидел, повернувшись к ней с предупреждающей улыбкой; to anticipate — ожидать; предвидеть;предвосхищать, предугадывать, предупреждать: to anticipate smb.'s wishes — предупреждатьчьи-либожелания). A baldish white-haired man (начинающий лысеть седой мужчина; bald — лысый), with a sharp (с проницательным: «острым»), intelligent face (умным лицом), who sat on her left (который сидел слева от нее), was leaning forward eagerly (энергично /внимательнослушая/ склонился вперед; to lean — наклоняться, склоняться; eager — страстножелающий, жаждущий; интенсивный, напряженный; энергичный, активный/ожелании, взгляде, жестеит.п./), and the couple who sat opposite (а пара, которая сидела напротив), ceasing to talk with one another (перестав разговаривать друг с другом; to cease — переставать, прекращать), listened intently (внимательно слушала; intent — внимательный). She said her say (она что-то сказала: «сказала свое слово»; to say — говорить; say — мнение, слово) and they all (и все они), with a sudden movement (с внезапным оживлением; to move — двигать, приводитьвдвижение), threw themselves back in their chairs and burst into vociferous laughter (откинулись на спинки стульев и громко рассмеялись: «разразились громогласным смехом»; to throw — бросать; to throw oneself back — откинутьсяназад; vociferous — громкоголосый; горластый;громкий, шумный). From the other side of the table a man addressed Mrs. Tower (с другой стороны стола к миссис Тауэр обратился мужчина): I recognised a famous statesman (я узнал /в нем/ известного государственного деятеля; state — государство).

"Your sister-in-law has made another joke (ваша золовка снова пошутила: «сделала другую шутку»), Mrs. Tower," he said.

Mrs. Tower smiled.

"She’s priceless (она бесподобна; price — цена, ценность), isn’t she (не правда ли)?"

"Let me have a long drink of champagne (дайте-ка я /сначала/ выпью шампанского; a long drink — напиток, подаваемыйввысокомстакане) and then for heaven’s sake tell me all about it (а потом, ради всего святого, расскажите мне все об этом; for heaven’s sake — радиБога, радивсегосвятого: «радинеба»)," I said.

anticipatory [xn'tIsIpeItqrI], vociferous [vqu'sIfqrqs], priceless ['praIslIs]

At that moment she was speaking. Her host was turned towards her with an anticipatory smile. A baldish white-haired man, with a sharp, intelligent face, who sat on her left, was leaning forward eagerly, and the couple who sat opposite, ceasing to talk with one another, listened intently. She said her say and they all, with a sudden movement, threw themselves back in their chairs and burst into vociferous laughter. From the other side of the table a man addressed Mrs. Tower: I recognised a famous statesman.

"Your sister-in-law has made another joke, Mrs. Tower," he said.

Mrs. Tower smiled.

"She’s priceless, isn’t she?"

"Let me have a long drink of champagne and then for heaven’s sake tell me all about it," I said.

Well, this is how I gathered it had all happened (вот, насколько я понял, как все произошло; togather— собирать; рвать /цветы/; снимать /урожай/; собирать /ягоды/; делать вывод). At the beginning of their honeymoon Gilbert took Jane to various dressmakers in Paris (в начале своего медового месяца Гилберт водил Джейн к различным портным Парижа; totake— брать, взять; сопровождать) and he made no objection to her choosing a number of gowns after her own heart (и не возражал, когда она выбрала несколько приглянувшихся ей платьев: «платьев по ее желанию»; objection— возражение, протест;afterone’sownheart— по собственному желанию); but he persuaded her to have a ‘frock’ or two made according to his own design (но он убедил ее сделать одно или два платья по его собственному эскизу/дизайну; frock— женское или детское платье). It appeared that he had a knack for that kind of work (оказалось, что у него талант к такой работе: «он ловко делает такой вид работы»; knack— умение, сноровка). He engaged a smart French maid (он нанял сообразительную/умную горничную-француженку: «французскую горничную»). Jane had never had such a thing before (у Джейн никогда прежде не было ничего подобного; nosuchathing— ничего подобного). She did her own mending (она вносила свои исправления/усовершенствования) and when she wanted ‘doing up’ was in the habit of ringing for the housemaid (а когда хотела примерить/принарядиться: «одеться», обычно вызывала горничную; todoup— приводить в порядок; одеваться). The dresses Gilbert had devised (платья, которые придумывал Гилберт) were very different from anything she had worn before (очень отличались от всего, что она носила раньше; towear); but he had been careful not to go too far too quickly (но он был осторожен/внимателен и не спешил: «был осторожен зайти слишком далеко слишком быстро»), and because it pleased him (и так как это радовало его) she persuaded herself (она убеждала/уговаривала себя), though not without misgivings (хотя и не без опасений), to wear them in preference to those she had chosen herself (носить их в предпочтение = предпочитая их тем, которые /ранее/ выбрала сама; toprefer— предпочитать). Of course she could not wear them with the voluminous petticoats (конечно, она не могла носить их с объемными нижними юбками; volume— объем) she had been in the habit of using (которыми она привыкла пользоваться), and these (и /от/ них /объемных юбок/), though it cost her an anxious moment (хотя и с некоторым волнением: «хотя это стоило ей тревожного момента»), she discarded (она отказалась).

various ['veqrIqs], objection [qb'GekSn], engage [In'geIG], preference ['prefqrqns], discard [dIs'kRd]

Well, this is how I gathered it had all happened. At the beginning of their honeymoon Gilbert took Jane to various dressmakers in Paris and he made no objection to her choosing a number of gowns after her own heart; but he persuaded her to have a ‘frock’ or two made according to his own design. It appeared that he had a knack for that kind of work. He engaged a smart French maid. Jane had never had such a thing before. She did her own mending and when she wanted ‘doing up’ was in the habit of ringing for the housemaid. The dresses Gilbert had devised were very different from anything she had worn before; but he had been careful not to go too far too quickly, and because it pleased him she persuaded herself, though not without misgivings, to wear them in preference to those she had chosen herself. Of course she could not wear them with the voluminous petticoats she had been in the habit of using, and these, though it cost her an anxious moment, she discarded.

"Now, if you please (/и/ теперь, извольте)," said Mrs. Tower, with something very like a sniff of disapproval (сказала миссис Тауэр, издав нечто, очень похожее на неодобрительное фырканье; disapproval — неодобрение; to disapprove — неодобрять)," she wears nothing but thin silk tights (она носит только тонкие шелковые колготки; tights — трико; колготки). It’s a wonder to me she doesn’t catch her death of cold at her age (я удивляюсь: «это чудо», как только она еще не умерла от простуды в ее-то возрасте)."

Gilbert and the French maid taught her how to wear her clothes (Гилберт и горничная-француженка учили ее, как носить одежду), and, unexpectedly enough (и довольно неожиданно), she was very quick at learning (она очень быстро научилась: «была быстра в учении»). The French maid was in raptures over Madame’s arms and shoulders (горничная-француженка восхищалась руками и плечами мадам; rapture— восторг). It was a scandal not to show anything so fine (/мол,/ было бы грехом скрывать такую красоту: «не показывать что-нибудь столь прекрасное»; scandal— скандал, позорный поступок; грех, проступок).

"Wait a little, Alphonsine (погодите немного, Альфонсина)," said Gilbert (говорил Гилберт). "The next lot of clothes I design for Madame we’ll make the most of her (/в/ следующей партии одежды, которую я создам для мадам, она будет просто великолепна: «мы сделаем из нее самое лучшее»)."

disapproval [dIsq'prHvql], unexpectedly [AnIks'pektIdlI], rapture ['rxpCq]

"Now, if you please," said Mrs. Tower, with something very like a sniff of disapproval, "she wears nothing but thin silk tights. It’s a wonder to me she doesn’t catch her death of cold at her age."

Gilbert and the French maid taught her how to wear her clothes, and, unexpectedly enough, she was very quick at learning. The French maid was in raptures over Madame’s arms and shoulders. It was a scandal not to show anything so fine.

"Wait a little, Alphonsine," said Gilbert. "The next lot of clothes I design for Madame we’ll make the most of her."

The spectacles of course were dreadful (очки, конечно же, были ужасны). No one could look really well in gold-rimmed spectacles (никто бы не мог выглядеть действительно хорошо в очках в золотой оправе). Gilbert tried some with tortoise-shell rims (Гилберт попробовал несколько /очков/ в черепаховой оправе; tortoise— черепаха). He shook his head (он /неодобрительно/ качал головой).

"They’d look all right on a girl (они бы неплохо смотрелись на девушке)," he said. "You’re too old to wear spectacles, Jane (ты слишком стара, чтобы носить очки, Джейн)." Suddenly he had an inspiration (внезапно его осенила блестящая идея; inspiration — вдохновение). "By George (ей-богу; byGeorge— ей-богу, честное слово), I’ve got it (придумал: «есть»). You must wear an eyeglass (ты должна носить монокль)."

"Oh, Gilbert, I couldn’t (о, Гилберт, я не смогу)."

She looked at him (она посмотрела на него), and his excitement (и его возбуждение), the excitement of the artist (возбуждение художника), made her smile (заставило ее улыбнуться). He was so sweet to her (он был с ней так мил; sweet— сладкий) she wanted to do what she could to please him (что она захотела сделать все, что могла, чтобы угодить ему).

"I’ll try (я попробую)," she said.

When they went to an optician (когда они пришли к оптику) and, suited with the right size (и, подобрав подходящий размер), she placed an eyeglass jauntily in her eye (она с небрежным изяществом вставила монокль в глаз; jauntily — небрежно; снебрежнымизяществом;весело; беспечно, легкомысленно) Gilbert clapped his hands (Гилберт захлопал в ладоши). There and then (тут же/тотчас же), before the astonished shopman (перед = наглазах у изумленного продавца), he kissed her on both cheeks (он расцеловал ее в обе щеки).

"You look wonderful (ты выглядишь замечательно)," he cried (воскликнул он).

tortoise-shell ['tLtqSel], optician [Op'tISqn], jauntily ['GLntIlI]

The spectacles of course were dreadful. No one could look really well in gold-rimmed spectacles. Gilbert tried some with tortoise-shell rims. He shook his head.

"They’d look all right on a girl," he said. "You’re too old to wear spectacles, Jane." Suddenly he had an inspiration. "By George, I’ve got it. You must wear an eyeglass."

"Oh, Gilbert, I couldn’t."

She looked at him, and his excitement, the excitement of the artist, made her smile. He was so sweet to her she wanted to do what she could to please him.

"I’ll try," she said.

When they went to an optician and, suited with the right size, she placed an eyeglass jauntily in her eye Gilbert clapped his hands. There and then, before the astonished shopman, he kissed her on both cheeks.

"You look wonderful," he cried.

So they went down to Italy (так они спустились = доехали до Италии; to go down — спускаться) and spent happy months studying Renaissance and Baroque architecture (и провели счастливые месяцы, изучая архитектуру /эпох/ ренессанса и барокко). Jane not only grew accustomed to her changed appearance (Джейн не только привыкла к своему новому внешнему виду: «своей изменившейся внешности»; to grow — расти; становиться; to accustom — приучать, делатьпривычным; custom — обычай, традиция; привычка) but found she liked it (но /и/ обнаружила, что он ей /даже/ нравится). At first she was a little shy (сначала она немного стеснялась: «была немного стеснительной») when she went into the dining-room of a hotel (когда входила в столовую какого-нибудь отеля) and people turned round to stare at her (где люди оборачивались на нее: «поворачивались, чтобы поглазеть»; to stare — смотретьпристально, глазеть) — no one had ever raised an eyelid to look at her before (никто прежде и бровью не повел: «не поднял веко», чтобы посмотреть на нее; ever — когда-либо) — but presently she found that the sensation was not disagreeable (но вскоре она обнаружила, что это ощущение было даже приятным: «не было неприятным»; to find — находить; убеждаться; agreeable — приятный). Ladies came up to her and asked her where she got her dress (дамы подходили к ней и спрашивали, где она заказывала: «получила» свое платье; tocomeup— подниматься; подходить к).

"Do you like it (вам нравится)?" she answered demurely (отвечала = спрашивала она скромно). "My husband designed it for me (это мой муж придумал: «спроектировал» для меня)."

"I should like to copy it if you don’t mind (мне бы хотелось взять его за образец: «скопировать его», если вы не возражаете; tocopy— копировать; брать за образец)."

baroque [bq'rquk], architecture ['RkItekCq], stare [steq]

So they went down to Italy and spent happy months studying Renaissance and Baroque architecture. Jane not only grew accustomed to her changed appearance but found she liked it. At first she was a little shy when she went into the dining-room of a hotel and people turned round to stare at her — no one had ever raised an eyelid to look at her before — but presently she found that the sensation was not disagreeable. Ladies came up to her and asked her where she got her dress.

"Do you like it?" she answered demurely. "My husband designed it for me."

"I should like to copy it if you don’t mind."

Jane had certainly for many years lived a very quiet life (конечно, Джейн много лет жила очень тихой жизнью), but she was by no means lacking in the normal instincts of her sex (но она никоим образом не испытывала недостатка в естественных = врожденных чувствах, присущих ее полу; by no means — отнюдьне; никоимобразом; to lack — испытыватьнедостаток). She had her answer ready (ответ у нее был готов: «она имела свой ответ готовым»).

"I’m so sorry (мне очень/так жаль), but my husband’s very particular (но мой муж очень привередлив) and he won’t hear of anyone copying my frocks (и он и слушать не захочет о ком-либо, желающем скопировать мои платья = о том, чтобы кто-либо копировал мои платья). He wants me to be unique (он хочет, чтобы я была уникальной/единственной в своем роде)."

She had an idea that people would laugh when she said this (ей казалось, что люди будут смеяться над ее словами: «когда она говорила это»; idea— идея; мысль), but they didn’t (но они не смеялись); they merely answered (они просто отвечали):

"Oh, of course I quite understand (конечно, я все понимаю). You are unique (вы /действительно/ неподражаемы)."

unique [jH'nJk], idea [aI'dIq], merely ['mIqlI]

Jane had certainly for many years lived a very quiet life, but she was by no means lacking in the normal instincts of her sex. She had her answer ready.

"I’m so sorry, but my husband’s very particular and he won’t hear of anyone copying my frocks. He wants me to be unique."

She had an idea that people would laugh when she said this, but they didn’t; they merely answered:

"Oh, of course I quite understand. You are unique."

But she saw them making mental notes of what she wore (но она видела, что они делали умственные заметки = пыталисьзапомнить то, что она носила), and for some reason this quite ‘put her about’ (и почему-то это волновало ее; to put about — разг. беспокоить). For once in her life when she wasn’t wearing what everybody else did (впервые в жизни, когда она не носила то, что носили все), she reflected (размышляла она), she didn’t see why everybody else should want to wear what she did (она не понимала, почему все хотят носить то, что носила она; should — зд. выражаетсильноеудивление, недоумение).

"Gilbert," she said, quite sharply for her (Гилберт, — говорила она довольно резким для нее /тоном/; sharp — острый; резкий), "next time you’re designing dresses for me (в следующий раз, когда ты будешь набрасывать эскизы = разрабатыватьмодели платьев для меня) I wish you’d design things that people can’t copy (я хочу, чтобы ты придумал то, что люди не смогут скопировать)."

"The only way to do that is to design things that only you can wear (единственный способ сделать так, это создать вещи, которые сможешь носить только ты; way — путь, дорога; способ)."

"Can’t you do that (ты можешь сделать это)?"

"Yes, if you’ll do something for me (да, если ты сделаешь кое-что для меня)."

"What is it (что же это)?"

"Cut off your hair (обрежь = подстриги волосы)."

reason [rJzn], sharply ['SRplI]

But she saw them making mental notes of what she wore, and for some reason this quite ‘put her about.’ For once in her life when she wasn’t wearing what everybody else did, she reflected, she didn’t see why everybody else should want to wear what she did.

"Gilbert," she said, quite sharply for her, "next time you’re designing dresses for me I wish you’d design things that people can’t copy."

"The only way to do that is to design things that only you can wear."

"Can’t you do that?"

"Yes, if you’ll do something for me."

"What is it?"

"Cut off your hair."

I think this was the first time that Jane jibbed (думаю, это был первый раз, когда Джейн воспротивилась: «уперлась»; to jib — внезапноостанавливаться, упираться; топтатьсянаместе/обыкн. олошадиит.п./). Her hair was long and thick (ее волосы были длинными и густыми), and as a girl she had been quite vain of it (и, будучи девушкой, она очень гордилась ими; to be vain of — гордиться); to cut it off was a very drastic proceeding (подстричь их было /бы/ очень решительным/радикальным поступком). This really was burning her boats behind her (этим она по-настоящему сжигала за собой все мосты: «корабли»). In her case it was not the first step that cost so much (в ее случае, это был не первый шаг, который столького стоил), it was the last (он был последним); but she took it (но она сделала его /шаг/; totake— брать; принимать; делать /шаг/). ("I know Marion will think me a perfect fool (я знаю, Мэрион сочтет меня полной дурой), and I shall never be able to go to Liverpool again (и я никогда не смогу снова поехать в Ливерпуль)," she said), and when they passed through Paris on their way home (и когда они проезжали Париж, возвращаясь домой: «на пути домой»,) Gilbert led her (Гилберт отвел ее) (she felt quite sick (она испытывала тошноту = ее подташнивало), her heart was beating so fast (а сердце так быстро билось; tobeat— бить, ударять; биться)) to the best hairdresser in the world (к лучшему парикмахеру в мире). She came out of his shop with a jaunty, saucy, impudent head of crisp grey curls (она вышла из его салона с веселыми, дерзкими седыми кудряшками на голове: «с веселой, модной, дерзкой головой завитых серых локонов»). Pygmalion had finished his fantastic masterpiece (Пигмалион закончил свой фантастический шедевр): Galatea was come to life (Галатея ожила: «пришла в жизнь»).

jib [GIb], proceeding [prq'sJdIN], impudent ['Impjudqnt], masterpiece ['mRstqpJs]

I think this was the first time that Jane jibbed. Her hair was long and thick, and as a girl she had been quite vain of it; to cut it off was a very drastic proceeding. This really was burning her boats behind her. In her case it was not the first step that cost so much, it was the last; but she took it ("I know Marion will think me a perfect fool, and I shall never be able to go to Liverpool again," she said), and when they passed through Paris on their way home Gilbert led her (she felt quite sick, her heart was beating so fast) to the best hairdresser in the world. She came out of his shop with a jaunty, saucy, impudent head of crisp grey curls. Pygmalion had finished his fantastic masterpiece: Galatea was come to life.

"Yes," I said, "but that isn’t enough to explain why Jane is here to-night (но этого недостаточно, чтобы объяснить ни то, почему Джейн сегодня здесь) amid this crowd of duchesses (среди этого скопления герцогинь), cabinet ministers and such like (членов правительства и тому подобных); nor why she is sitting on one side of her host with an admiral of the Fleet on the other (ни то, почему она сидит с хозяйкой по одну сторону и с адмиралом флота по другую)."

"Jane is a humorist (Джейн шутница/балагур; humor — юмор)," said Mrs. Tower. "Didn’t you see them all laughing at what she said (разве вы не видите, как они все смеются над тем, что она говорит)?"

There was no doubt now of the bitterness in Mrs. Tower’s heart (теперь не было сомнений в том, что в сердце миссис Тауэр была печаль: «была горечь»; bitter— горький).

"When Jane wrote and told me they were back from their honeymoon (когда Джейн написала и сообщила мне, что они возвращаются из медового месяца) I thought I must ask them both to dinner (я подумала, что должна пригласить их обоих на обед; toask— спрашивать; приглашать). I didn’t much like the idea (мне не очень нравилась эта мысль), but I felt it had to be done (но я чувствовала, что должна сделать это: «это должно быть сделано»; tohaveto— быть должным /сделать что-либо/). I knew the party would be deadly (я знала, что прием будет ужасным) and I wasn’t going to sacrifice any of the people who really mattered (и не собиралась жертвовать людьми, которые действительно имели /для меня/ значение). On the other hand I didn’t want Jane to think I hadn’t any nice friends (с другой стороны, я не хотела, чтобы Джейн подумала, что у меня нет ни одного хорошего друга). You know I never have more than eight (знаете, я никогда не приглашала больше восьми), but on this occasion I thought it would make things go better if I had twelve (но в этом случае я подумала, что будет лучше: «заставит вещи идти лучше», если я приглашу двенадцать). I’d been too busy to see Jane until the evening of the party (я была слишком занята, чтобы увидеться с Джейн до вечера, в который должен был состояться обед: «до вечера обеда»). She kept us all waiting a little (она заставили всех нас немного подождать; tokeep— держать; заставлять) — that was Gilbert’s cleverness (это была уловка Гилберта; clever— умный) — and at last she sailed in (наконец, она вошла: «вплыла»; tosail— идти под парусами; плыть). You could have knocked me down with a feather (я была ошеломлена = я остолбенела: «вы могли бы сбить меня с ног пером»; toknockdownwithafeather— ошеломить). She made the rest of the women look dowdy and provincial (она заставила всех остальных женщин выглядеть неэлегантными и провинциальными = на ее фоне все остальные женщины выглядели серыми провинциалками). She made me feel like a painted old trollop (она заставила меня почувствовать себя = а я почувствовала себя разукрашенной старухой: «разукрашенной старой грязнулей/проституткой»; topaint— рисовать, красить)."

duchess ['dACIs], bitterness ['bItqnIs], trollop ['trOlqp]

"Yes," I said, "but that isn’t enough to explain why Jane is here to-night amid this crowd of duchesses, cabinet ministers and such like; nor why she is sitting on one side of her host with an admiral of the Fleet on the other."

"Jane is a humorist," said Mrs. Tower. "Didn’t you see them all laughing at what she said?"

There was no doubt now of the bitterness in Mrs. Tower’s heart.

"When Jane wrote and told me they were back from their honeymoon I thought I must ask them both to dinner. I didn’t much like the idea, but I felt it had to be done. I knew the party would be deadly and I wasn’t going to sacrifice any of the people who really mattered. On the other hand I didn’t want Jane to think I hadn’t any nice friends. You know I never have more than eight, but on this occasion I thought it would make things go better if I had twelve. I’d been too busy to see Jane until the evening of the party. She kept us all waiting a little — that was Gilbert’s cleverness — and at last she sailed in. You could have knocked me down with a feather. She made the rest of the women look dowdy and provincial. She made me feel like a painted old trollop."

Mrs. Tower drank a little champagne (миссис Тауэр отпила немного шампанского).

"I wish I could describe the frock to you (жаль, что я не могу описать тебе /ее/ платье). It would have been quite impossible on anyone else (на любом другом человеке оно было бы просто невозможным; possible — возможный); on her it was perfect (а на ней оно сидело: «было» отлично). And the eyeglass (а монокль)! I’d known her for thirty-five years (я знаю ее тридцать пять лет) and I’d never seen her without spectacles (и ни разу не видела ее без очков)."

"But you knew she had a good figure (но вы знали, что у нее хорошая фигура)."

"How should I (откуда)? I’d never seen her except in the clothes you first saw her in (я всегда видела ее только в том: «никогда не видела ее, кроме как в той одежде», в чем ты впервые увидел ее). Did you think she had a good figure (а ты /мог/ сказать: «подумать», что у нее хорошая фигура)? She seemed not to be unconscious of the sensation she made (по всей видимости, она знала, что производит сенсацию: «не была неосознающей о сенсации, которую она делала»; tobeunconscious— не сознавать, не замечать;conscious— сознательный, осознанный; сознающий) but to take it as a matter of course (но принимала это за должное). I thought of my dinner and I heaved a sigh of relief (я подумала о своем обеде и вздохнула с облегчением: «издала вздох облегчения»; toheave— поднимать; издавать). Even if she was a little heavy in hand (даже если она и была бы немного скучной /в разговоре/; tobeheavyinhand— быть скучным, тягостным, неловким), with that appearance it didn’t so very much matter (с той ее внешностью это не имело большого значения). She was sitting at the other end of the table (она сидела на другом конце стола) and I heard a good deal of laughter (и я слышала много смеха; agooddealof— много, большое количество чего-либо); I was glad to think that the other people were playing up well (я была рада думать = радостно думала, что другие люди неплохо ей подыгрывали /в разговоре/; toplayup— деятельно участвовать; подыгрывать); but after dinner I was a good deal taken aback (но после обеда я была сильно поражена; totakeaback— захватить врасплох, поражать) when no less than three men came up to me and told me that my sister-in-law was priceless (когда по крайней мере трое мужчин подошли ко мне и сказали, что моя золовка весьма забавна/неподражаема; nolessthan— не менее, чем;priceless— бесценный; забавный, смешной), and did I think she would allow them to call on her (и не думаю ли я, что она позволит им навестить ее = как, по моему мнению, нельзя ли им будет нанести ей визит; tocallonsmb. — навестить, заходить в гости к кому-либо). I didn’t quite know whether I was standing on my head or my heels (я не знала, что происходит: «я не знала, стою ли на голове или на ногах»). Twenty-four hours later our hostess of to-night rang me up (двадцать четыре часа спустя хозяйка сегодняшнего /приема/ позвонила мне) and said she had heard my sister-in-law was in London (и сказала, что слышала о том, что моя золовка в Лондоне) and she was priceless (и что она была /ах как/ забавна: «бесценна») and would I ask her to luncheon to meet her (и не попрошу ли я ее /хозяйку/ на завтрак, чтобы познакомиться с ней /с Джейн/). She has an infallible instinct (у нее безошибочная интуиция), that woman (у той женщины): in a month everyone was talking about Jane (через месяц все говорили о Джейн). I am here to-night (я сегодня здесь), not because I’ve known our hostess for twenty years (не потому, что я знаю хозяйку уже двадцать лет) and have asked her to dinner a hundred times (и сотни раз приглашала ее обедать), but because I’m Jane’s sister-in-law (а потому, что я невестка Джейн)."

figure ['fIgq], unconscious [An'kOnSqs], heave [hJv], infallible [In'fxlqbl]

Mrs. Tower drank a little champagne.

"I wish I could describe the frock to you. It would have been quite impossible on anyone else; on her it was perfect. And the eyeglass! I’d known her for thirty-five years and I’d never seen her without spectacles."

"But you knew she had a good figure."

"How should I? I’d never seen her except in the clothes you first saw her in. Did you think she had a good figure? She seemed not to be unconscious of the sensation she made but to take it as a matter of course. I thought of my dinner and I heaved a sigh of relief. Even if she was a little heavy in hand, with that appearance it didn’t so very much matter. She was sitting at the other end of the table and I heard a good deal of laughter; I was glad to think that the other people were playing up well; but after dinner I was a good deal taken aback when no less than three men came up to me and told me that my sister-in-law was priceless, and did I think she would allow them to call on her. I didn’t quite know whether I was standing on my head or my heels. Twenty-four hours later our hostess of to-night rang me up and said she had heard my sister-in-law was in London and she was priceless and would I ask her to luncheon to meet her. She has an infallible instinct, that woman: in a month everyone was talking about Jane. I am here to-night, not because I’ve known our hostess for twenty years and have asked her to dinner a hundred times, but because I’m Jane’s sister-in-law."

Poor Mrs. Tower (бедная миссис Тауэр). The position was galling (такое положение уязвляло /ее/; to gall — ссадить, натереть/кожу/;уязвлять; gall — желчь), and though I could not help being amused (и хотя меня это забавляло: «я не мог не быть развлеченным»; could not help — немогне), for the tables were turned on her with a vengeance (так как теперь именно ей по-настоящему приходилось туго: «все скрижали были повернуты к ней/на нее»; to turn the tables on someone — полностьюизменитьситуацию, так, чтоневамотнынестроятпроблемы, авысоздаетепроблемыдлявашихпротивников;with a vengeance — здорово, вовсю; vengeance — месть), I felt that she deserved my sympathy (я чувствовал, что она заслуживает моего сочувствия).

"People never can resist those who make them laugh (люди не могут противиться = устоятьперед теми, кто заставляет их смеяться)," I said, trying to console her (пытаясь утешить ее).

"She never makes me laugh (она никогда не заставляла меня смеяться)."

Once more from the top of the table I heard a guffaw (и снова с края стола я услышал гогот; top— верхушка; край) and guessed that Jane had said another amusing thing (и догадался, что Джейн снова сказала /какую-то/ занимательную вещь).

"Do you mean to say that you are the only person who doesn’t think her funny (вы хотите сказать, что вы единственный человек, который не считает ее смешной)?" I asked, smiling (спросил: «сказал» я, улыбаясь).

"Had it struck you that she was a humorist (/а/ вам /разве/ раньше приходило в голову, что она юмористка; tostrike— ударять; поражать, поразить; приходить в голову)?"

"I’m bound to say it hadn’t (вынужден сказать, что нет; tobebound— быть вынужденным;tobind— связывать; обязывать)."

"She says just the same things as she’s said for the last thirty-five years (она просто говорит те же самые вещи = слова, которые она говорила последние тридцать пять лет). I laugh when I see everyone else does (я смеюсь, когда вижу, как смеются другие) because I don’t want to seem a perfect fool (потому что не хочу казаться круглой: «совершенной» дурой), but I am not amused (но мне не смешно; toamuse— развлекать; позабавить, развеселить)."

"Like Queen Victoria (как королеве Виктории /намек на известную фразу королевы Виктории: ‘Wearenotamused’/)," I said.

vengeance ['venGqns], sympathy ['sImpqTI], console [kqn'squl], guffaw [gA'fL]

Poor Mrs. Tower. The position was galling, and though I could not help being amused, for the tables were turned on her with a vengeance, I felt that she deserved my sympathy.

"People never can resist those who make them laugh," I said, trying to console her.

"She never makes me laugh."

Once more from the top of the table I heard a guffaw and guessed that Jane had said another amusing thing.

"Do you mean to say that you are the only person who doesn’t think her funny?" I asked, smiling.

"Had it struck you that she was a humorist?"

"I’m bound to say it hadn’t."

"She says just the same things as she’s said for the last thirty-five years. I laugh when I see everyone else does because I don’t want to seem a perfect fool, but I am not amused."

"Like Queen Victoria," I said.

It was a foolish jest (это была глупая острота) and Mrs. Tower was quite right sharply to tell me so (и миссис Тауэр была совершенно права, резко сказав мне об этом). I tried another tack (я изменил линию поведения: «попробовал другой курс»; totack— прикреплять; менять курс, линию поведения).

"Is Gilbert here (/а/ Гилберт здесь)?" I asked, looking down the table (оглядывая стол).

"Gilbert was asked because she won’t go out without him (Гилберта пригласили: «попросили» потому, что она не пошла бы без него), but to-night he’s at a dinner of the Architects’ Institute or whatever it’s called (но сегодня он на приеме в институте архитектуры или как там это называется)."

"I’m dying to renew my acquaintance with her (я очень хочу возобновить наше с ней знакомство; to die — умирать; сильнохотеть; to renew — обновить; возобновить, повторить)."

"Go and talk to her after dinner (пойдите и поговорите с ней после обеда). She’ll ask you to her Tuesdays (она пригласит вас на свои вторники)."

"Her Tuesdays (свои вторники)?"

"She’s at home every Tuesday evening (она дома по вторникам: «каждый вечер вторника»). You’ll meet there everyone you ever heard of (вы встретите там всех, о ком когда-либо слышали). They’re the best parties in London (это лучшие приемы в Лондоне). She’s done in one year what I’ve failed to do in twenty (она сделала за один год то, что мне не удалось сделать за двадцать лет)."

"But what you tell me is really miraculous (но это: «то, что вы рассказываете мне» действительно удивительно; miracle— чудо). How has it been done (как это случилось: «было сделано»)?"

Mrs. Tower shrugged her handsome but adipose shoulders (миссис Тауэр пожала своими красивыми, но полными плечами; adipose— жирный, тучный).

"I shall be glad if you’ll tell me (буду рада, если вы мне это скажете)," she replied (ответила она).

jest [Gest], renew [rI'njH], acquaintance [q'kweIntqns], miraculous [mI'rxkjulqs]

It was a foolish jest and Mrs. Tower was quite right sharply to tell me so. I tried another tack.

"Is Gilbert here?" I asked, looking down the table.

"Gilbert was asked because she won’t go out without him, but to-night he’s at a dinner of the Architects’ Institute or whatever it’s called."

"I’m dying to renew my acquaintance with her."

"Go and talk to her after dinner. She’ll ask you to her Tuesdays."

"Her Tuesdays?"

"She’s at home every Tuesday evening. You’ll meet there everyone you ever heard of. They’re the best parties in London. She’s done in one year what I’ve failed to do in twenty."

"But what you tell me is really miraculous. How has it been done?"

Mrs. Tower shrugged her handsome but adipose shoulders.

"I shall be glad if you’ll tell me," she replied.

After dinner I tried to make my way to the sofa on which Jane was sitting (после обеда я попытался проложить себе дорогу = подойти к дивану, на котором сидела Джейн), but I was intercepted (но меня /постоянно/ останавливали; to intercept — перехватить; задержать, остановить) and it was not till a little later (и лишь немного позже) that my hostess came up to me and said (ко мне подошла хозяйка и сказала):

"I must introduce you to the star of my party (я должна представить вас звезде моего вечера). Do you know Jane Napier (вы знаете Джейн Напир)? She’s priceless (она бесподобна). She’s much more amusing than your comedies (она гораздо забавнее /любых/ ваших комедий)."

I was taken up to the sofa (меня подвели к софе). The admiral who had been sitting beside her at dinner was with her still (адмирал, который сидел рядом с ней за обеденным столом: «обедом», все еще был с ней), showed no sign of moving (не подавая: «показывая» никаких признаков желания уйти), and Jane, shaking hands with me (и Джейн, пожимая мне руку; to shake — трясти; to shake hands — пожать/пожиматьруки), introduced me to him (представила меня ему).

"Do you know Sir Reginald Frobisher (вы знакомы с сэром Реджинальдом Фробишером)?"

intercept [Intq'sept], introduce [Intrq'djHs], sign [saIn]

After dinner I tried to make my way to the sofa on which Jane was sitting, but I was intercepted and it was not till a little later that my hostess came up to me and said:

"I must introduce you to the star of my party. Do you know Jane Napier? She’s priceless. She’s much more amusing than your comedies."

I was taken up to the sofa. The admiral who had been sitting beside her at dinner was with her still, showed no sign of moving, and Jane, shaking hands with me, introduced me to him.

"Do you know Sir Reginald Frobisher?"

We began to chat (мы начали /непринужденно/ болтать; chat— дружеский разговор, беседа). It was the same Jane as I had known before (это была та же Джейн, которую я знал прежде), perfectly simple (совершенно простая), homely and unaffected (простодушная и искренняя; toaffect— притворяться), but her fantastic appearance certainly gave a peculiar savour to what she said (но ее фантастическая/необыкновенная внешность определенно придавала своеобразную остроту всему, что она говорила; savour— вкус, привкус; интерес, острота). Suddenly I found myself shaking with laughter (внезапно я обнаружил, что трясусь от смеха). She had made a remark (она сделала замечание), sensible and to the point (разумное и уместное), but not in the least witty (но нисколько не остроумное; not in the least — ничуть, нисколько), which her manner of saying and the blind look she gave me through her eyeglass made perfectly irresistible (которое ее манера говорить и слепой = подслеповатый/безобидный взгляд, которым она посмотрела на меня через свой монокль, сделали совершенно неотразимым). I felt light-hearted and buoyant (я почувствовал себя беззаботным и жизнерадостным). When I left her she said to me (когда я оставил ее = прощался, она сказала мне):

"If you’ve got nothing better to do (если не придумаете ничего лучшего: «если у вас не будет ничего лучшего делать»), come and see us on Tuesday evening (приходите к нам во вторник вечером; tosee— видеть; навещать). Gilbert will be so glad to see you (Гилберт будет очень рад видеть вас)."

"When he’s been a month in London (когда он пробудет в Лондоне с месяц) he’ll know that he can have nothing better to do (он узнает, что лучшего и не придумаешь: «не сделаешь»)," said the admiral.

peculiar [pI'kjHljq], savour ['seIvq], buoyant ['bOIqnt]

We began to chat. It was the same Jane as I had known before, perfectly simple, homely and unaffected, but her fantastic appearance certainly gave a peculiar savour to what she said. Suddenly I found myself shaking with laughter. She had made a remark, sensible and to the point, but not in the least witty, which her manner of saying and the blind look she gave me through her eyeglass made perfectly irresistible. I felt light-hearted and buoyant. When I left her she said to me:

"If you’ve got nothing better to do, come and see us on Tuesday evening. Gilbert will be so glad to see you."

"When he’s been a month in London he’ll know that he can have nothing better to do," said the admiral.

So (итак), on Tuesday but rather late (во вторник, но довольно поздно), I went to Jane’s (я приехал к Джейн). I confess I was a little surprised at the company (признаюсь, я был слегка удивлен обществом: «компанией»; surprise — удивление). It was quite a remarkable collection of writers (это было довольно примечательное скопление писателей), painters (художников) and politicians (и политиков), actors (актеров), great ladies (знатных дам) and great beauties (и светских красавиц); Mrs. Tower was right (миссис Тауэр была права), it was a grand party (это был грандиозный прием); I had seen nothing like it in London since Stafford House was sold (я не видел в Лондоне ничего подобного с тех пор, как был продан дом Стаффорда). No particular entertainment was provided (никаких особых развлечений не давали; to provide — обеспечивать; давать). The refreshments were adequate without being luxurious (закуски были соответствующие, но без роскоши: «не будучи роскошными»; to refresh — освежать, подкреплять;luxury — роскошь). Jane in her quiet way seemed to be enjoying herself (Джейн в своей спокойной манере, казалось, была /всем/ довольна; to enjoy — получатьудовольствие); I could not see that she took a great deal of trouble with her guests (я не видел, чтобы она много хлопотала о своих гостях; to take trouble — хлопотать, стараться; trouble — беспокойство), but they seemed to like being there (но им, по всей видимости, нравилось находится там), and the gay (и веселый), pleasant party did not break up till two in the morning (приятный вечер не прекращался до двух часов ночи; to break up — прекращаться).

politician [pOlI'tISn], adequate ['xdIkwIt], luxurious [lAg'ZuqrIqs], enjoy [In'GOI]

So, on Tuesday but rather late, I went to Jane’s. I confess I was a little surprised at the company. It was quite a remarkable collection of writers, painters and politicians, actors, great ladies and great beauties; Mrs. Tower was right, it was a grand party; I had seen nothing like it in London since Stafford House was sold. No particular entertainment was provided. The refreshments were adequate without being luxurious. Jane in her quiet way seemed to be enjoying herself; I could not see that she took a great deal of trouble with her guests, but they seemed to like being there, and the gay, pleasant party did not break up till two in the morning.

After that I saw much of her (после этого я часто видел ее: «видел много /от/ нее»). I not only went often to her house (я не только часто приходил в ее дом), but seldom went out to luncheon or to dinner without meeting her (но редко выходил завтракать или обедать без того, чтобы не встретиться с ней). I am an amateur of humour (я люблю юмор/остроумие) and I sought to discover in what lay her peculiar gift (и пытался понять: «обнаружить», в чем заключается ее своеобразный талант; toseek— искать; пытаться;todiscover— открывать; узнавать;tolie— лежать; заключаться). It was impossible to repeat anything she said (было невозможно повторить что-нибудь из того, что она говорила), for the fun (так как /ее/ шутки), like certain wines (подобно некоторым винам), would not travel (нельзя было перевозить /в другие края/; totravel— путешествовать). She had no gift for epigram (у нее не было способности к эпиграмме). She never made a brilliant repartee (она никогда не блистала остроумием: «не делала блестящие остроумные ответы»). There was no malice in her remarks (не было ни злобы в ее замечаниях) nor sting in her rejoinders (ни колкостей в ее ответах; to sting — жалить; sting — жало). There are those who think that impropriety (есть люди: «те», которые думают, что нарушение приличий/непристойность), rather than brevity (а не краткость), is the soul of wit (являются солью шутки: «душой шутки»); but she never said a thing that could have brought a blush to a Victorian cheek (но она ни разу не произнесла ничего, что могло бы смутить даже пуританина: «принести румянец на викторианскую щеку»). I think her humour was unconscious (я думаю, что ее юмор был непроизвольным/невольным) and I am sure it was unpremeditated (и я уверен, что он был непреднамеренным; to premeditate — обдумыватьзаранее; to meditate — обдумывать, взвешивать; размышлять/очем-либо— on, upon/). It flew like a butterfly from flower to flower (он перелетал словно бабочка с цветка на цветок), obedient only to its own caprice (послушный только своему собственному капризу/прихоти) and pursuivant of neither method nor intention (и не следующий ни порядку, ни намерению; to pursue — следовать; преследовать/цель/;добиваться; pursuivant — последователь, спутник: fear, the pursuivant of hope — страх, спутникнадежды). It depended on the way she spoke (юмор заключался в ее манере говорить; to depend on — зависеть) and on the way she looked (и манере смотреть). Its subtlety gained by the flaunting and extravagant appearance (его острота/тонкость выигрывала от щегольской и экстравагантной внешности; to gain — выигрывать, добиваться, выгадывать) that Gilbert had achieved for her (которой для нее добился Гилберт; to achieve — добиваться, достигать); but her appearance was only an element in it (но ее внешность была только его элементом).

amateur ['xmqtq], repartee [repR'tI], malice ['mxlIs], impropriety [Imprq'praIqtI], unpremeditated ['AnprI'medIteItId], pursuivant ['pWsIvqnt], subtlety ['sAtltI]

After that I saw much of her. I not only went often to her house, but seldom went out to luncheon or to dinner without meeting her. I am an amateur of humour and I sought to discover in what lay her peculiar gift. It was impossible to repeat anything she said, for the fun, like certain wines, would not travel. She had no gift for epigram. She never made a brilliant repartee. There was no malice in her remarks nor sting in her rejoinders. There are those who think that impropriety, rather than brevity, is the soul of wit; but she never said a thing that could have brought a blush to a Victorian cheek. I think her humour was unconscious and I am sure it was unpremeditated. It flew like a butterfly from flower to flower, obedient only to its own caprice and pursuivant of neither method nor intention. It depended on the way she spoke and on the way she looked. Its subtlety gained by the flaunting and extravagant appearance that Gilbert had achieved for her; but her appearance was only an element in it.

Now of course she was the fashion (сейчас, конечно, она была в моде; to be the fashion — бытьвмоде) and people laughed if she but opened her mouth (и люди смеялись, стоило ей лишь открыть рот: «если она только открывала рот»). They no longer wondered (их больше не интересовало; to wonder — удивляться; интересоваться) that Gilbert had married a wife so much older than himself (что Гилберт женился на женщине намного старше себя). They saw that Jane was a woman with whom age did not count (они видели, что Джейн — это женщина, с = для которой возраст не имел значения; tocount— считать; иметь значение). They thought him a devilish lucky young fellow (люди считали его чертовски удачливым молодым человеком; devil— дьявол, черт). The admiral quoted Shakespeare to me (адмирал процитировал мне Шекспира): "Age cannot wither her (возраст не сможет иссушить ее; towither— вянуть; иссушать), nor custom stale her infinite variety (ни привычка — лишить новизны ее безграничное разнообразие; custom— обычай; привычка;tostale— лишить новизны, делать неинтересным; stale — несвежий, черствый)." Gilbert was delighted with her success (Гилберт радовался ее успеху: «был в восторге от ее успеха»; delight — удовлетворение, удовольствие, наслаждение, развлечение;todelight — наслаждаться, получать удовольствие). As I came to know him better (когда я узнал его получше = поближе; to come to know — узнать) I grew to like him (он стал мне нравиться). It was quite evident that he was neither a rascal nor a fortune-hunter (было вполне очевидно, что он не являлся ни мошенником, ни охотником за приданым; fortune— богатство, состояние). He was not only immensely proud of Jane (он не только очень гордился Джейн) but genuinely devoted to her (но и был искренне предан ей; todevote— посвящать /себя чему-то возвышенному/). His kindness to her was touching (его доброта к ней была трогательной; totouch— прикасаться; трогать, волновать). He was a very unselfish and sweet-tempered young man (он был очень бескорыстным молодым человеком с мягким характером; selfish— эгоистичный).

devilish ['devlIS], quote [kwqut], wither ['wIDq], variety [vq'raIqtI], fortune-hunter ['fLCqnhAntq], genuinely ['GenjuInlI], touching ['tACIN]

Now of course she was the fashion and people laughed if she but opened her mouth. They no longer wondered that Gilbert had married a wife so much older than himself. They saw that Jane was a woman with whom age did not count. They thought him a devilish lucky young fellow. The admiral quoted Shakespeare to me: "Age cannot wither her, nor custom stale her infinite variety." Gilbert was delighted with her success. As I came to know him better I grew to like him. It was quite evident that he was neither a rascal nor a fortune-hunter. He was not only immensely proud of Jane but genuinely devoted to her. His kindness to her was touching. He was a very unselfish and sweet-tempered young man.

"Well, what do you think of Jane now (ну, что ты сейчас думаешь о Джейн)?" he said to me once (однажды спросил он меня), with boyish triumph (с мальчишеским торжеством /в голосе/).

"I don’t know which of you is more wonderful (я /даже/ не знаю, кто из вас замечательнее)," I said. "You or she (ты или она)."

"Oh, I’m nothing (о, я — пустое место: «ничто»)."

"Nonsense (чепуха). You don’t think I’m such a fool as not to see that it’s you (ты думаешь, я настолько глуп, что не понимаю, что это ты), and you only (и только ты), who’ve made Jane what she is (сделал Джейн такой, какая она сейчас: «тем, что она есть»)."

"My only merit is that I saw what was there (моей единственной заслугой является то, что я увидел в ней то) when it wasn’t obvious to the naked eye (что было незаметным невооруженному взгляду: «было неочевидным невооруженному глазу»; naked— голый, обнаженный)," he answered.

"I can understand your seeing that she had in her the possibility of that remarkable appearance (я могу понять, что ты увидел в ней потенциал: «возможность» ее выдающейся внешности), but how in the world have you made her into a humorist (но как, черт возьми, ты сделал из нее юмористку; intheworld— черт возьми; служит для усиления вопроса)?"

"But I always thought the things she said a perfect scream (но я всегда думал, что все, что она говорила, было совершенно уморительно; scream— вопль; умора). She was always a humorist (она всегда была юмористкой)."

"You’re the only person who ever thought so (ты единственный человек, кто думал так)."

obvious ['ObvIqs], remarkable [rI'mRkqbl], scream [skrJm]

"Well, what do you think of Jane now?" he said to me once, with boyish triumph.

"I don’t know which of you is more wonderful," I said. "You or she."

"Oh, I’m nothing."

"Nonsense. You don’t think I’m such a fool as not to see that it’s you, and you only, who’ve made Jane what she is."

"My only merit is that I saw what was there when it wasn’t obvious to the naked eye," he answered.

"I can understand your seeing that she had in her the possibility of that remarkable appearance, but how in the world have you made her into a humorist?"

"But I always thought the things she said a perfect scream. She was always a humorist."

"You’re the only person who ever thought so."

Mrs. Tower, not without magnanimity (миссис Тауэр, не без /нотки/ великодушия), acknowledged that she had been mistaken in Gilbert (признала, что она ошибалась в Гилберте; mistake — ошибка). She grew quite attached to him (она даже привязалась к нему; toattach— прикреплять; привязывать, располагать к себе). But notwithstanding appearances (но как бы это ни выглядело со стороны: «несмотря на видимость»; notwithstanding— несмотря на, вопреки) she never faltered in her opinion (она никогда не колебалась в своем мнении; tofalter — спотыкаться; колебаться; действовать нерешительно: to falter in one's determination — поколебаться в своей решимости) that the marriage could not last (что этот брак не сохранится: «не продлится»). I was obliged to laugh at her (мне пришлось посмеяться над ней; tobeobligedto— быть обязаным, вынужденным).

"Why, I’ve never seen such a devoted couple (да я никогда не видел такой любящей пары; why— зд. выражает удивление)," I said.

"Gilbert is twenty-seven now (Гилберту сейчас двадцать семь). It’s just the time for a pretty girl to come along (самое время появиться на горизонте хорошенькой девчушке; tocomealong— /неожиданно/ приходить). Did you notice the other evening at Jane’s that pretty little niece of Sir Reginald’s (ты заметил одним из тех вечеров у Джейн прелестную племянницу сэра Реджинальда)? I thought Jane was looking at them both with a good deal of attention (мне показалось: «я думала», что Джейн смотрела на них обоих с большим вниманием), and I wondered to myself (и я начала задумываться)."

"I don’t believe Jane fears the rivalry of any girl under the sun (я не верю, что Джейн боится соперничества с какой-либо девушкой в этом мире: «под солнцем»; rival— соперник, соперница)."

"Wait and see (поживем — увидим)," said Mrs. Tower.

"You gave it six months (вы /уже/ давали их браку шесть месяцев)."

"Well, now I give it three years (теперь даю три года)."

magnanimity [mxgnq'nImItI], notwithstanding [nOtwIT'stxndIN], falter ['fLltq], rivalry ['raIvqlrI]

Mrs. Tower, not without magnanimity, acknowledged that she had been mistaken in Gilbert. She grew quite attached to him. But notwithstanding appearances she never faltered in her opinion that the marriage could not last. I was obliged to laugh at her.

"Why, I’ve never seen such a devoted couple," I said.

"Gilbert is twenty-seven now. It’s just the time for a pretty girl to come along. Did you notice the other evening at Jane’s that pretty little niece of Sir Reginald’s? I thought Jane was looking at them both with a good deal of attention, and I wondered to myself."

"I don’t believe Jane fears the rivalry of any gir under the sun."

"Wait and see," said Mrs. Tower.

"You gave it six months."

"Well, now I give it three years."

When anyone is very positive in an opinion (когда кто-то очень уверен в чем либо: «каком-либо мнении») it is only human nature to wish him proved wrong (то человеку свойственно желать, чтобы тот оказался неправ; to prove — доказывать; оказываться). Mrs. Tower was really too cocksure (миссис Тауэр действительно была слишком самоуверенной). But such satisfaction was not mine (но такое удовлетворение было не мое = но мне не удалось торжествовать), for the end that she had always and confidently predicted to the ill-assorted match (так как конец, который она всегда самонадеянно пророчила этой неподходящей паре; assorted— подходящий) did in point of fact come (действительно настал). Still (однако), the fate seldom give us what we want in the way we want it (судьба редко дает нам то, что мы хотим, и именно так, как мы этого хотим), and though Mrs. Tower could flatter herself that she had been right (и хотя миссис Тауэр могла польстить самой себе, что она была права), I think after all she would sooner have been wrong (я думаю, что она, в конце концов, скорее была неправа). For things did not happen at all in the way she expected (ибо все произошло совсем не так, как она ожидала).

cocksure ['kOkSuq], flatter ['flxtq]

When anyone is very positive in an opinion it is only human nature to wish him proved wrong. Mrs. Tower was really too cocksure. But such satisfaction was not mine, for the end that she had always and confidently predicted to the ill-assorted match did in point of fact come. Still, the fate seldom give us what we want in the way we want it, and though Mrs. Tower could flatter herself that she had been right, I think after all she would sooner have been wrong. For things did not happen at all in the way she expected.

One day I received an urgent message from her (однажды я получил от нее срочное сообщение; urgent — срочный, неотложный, необходимый) and fortunately went to see her at once (и, к счастью, сразу поехал повидать ее). When I was shown into the room (когда меня ввели в комнату) Mrs. Tower rose from her chair (миссис Тауэр поднялась со стула) and came towards me with the stealthy swiftness of a leopard stalking his prey (и направилась ко мне с незаметной стремительностью леопарда, подкрадывающегося к своей жертве; stealthy — тайный, скрытый; swift — быстрый). I saw that she was excited (я видел, что она была взволнована).

"Jane and Gilbert have separated (Джейн и Гилберт расстались)," she said.

"Not really (не может быть)? Well, you were right after all (значит, в итоге, вы были правы)."

Mrs. Tower looked at me with an expression I could not understand (миссис Тауэр посмотрела на меня с таким выражением /лица/, которое я не смог понять).

"Poor Jane (бедная Джейн)," I muttered (пробормотал я).

"Poor Jane!" she repeated (повторила она), but in tones of such derision that I was dumbfounded (но с такой насмешкой в голосе, что я был ошарашен/потрясен; dumb — немой; бессловесный).

She found some difficulty in telling me exactly what had occurred (она с некоторым затруднением рассказала мне, что же все-таки произошло: «она обнаружила определенную трудность в рассказывании/сообщении мне точно, что произошло).

urgent ['WGqnt], derision [dI'rIZn], dumbfound [dAm'faund]

One day I received an urgent message from her and fortunately went to see her at once. When I was shown into the room Mrs. Tower rose from her chair and came towards me with the stealthy swiftness of a leopard stalking his prey. I saw that she was excited.

"Jane and Gilbert have separated," she said.

"Not really? Well, you were right after all."

Mrs. Tower looked at me with an expression I could not understand.

"Poor Jane," I muttered.

"Poor Jane!" she repeated, but in tones of such derision that I was dumbfounded.

She found some difficulty in telling me exactly what had occurred.

Gilbert had left her a moment before she leaped to the telephone to summon me (Гилберт ушел от нее за момент до того, как она бросилась к телефону, чтобы вызвать меня; leap — прыжок, скачок). When he entered the room (когда он вошел в комнату), pale and distraught (бледный и обезумевший /от горя/), she saw at once that something terrible had happened (она сразу поняла, что случилось что-то ужасное). She knew what he was going to say before he said it (она знала, что он собирается сказать, еще до того, как он сказал это).

"Marion, Jane has left me (Мэрион, Джейн меня бросила)."

She gave him a little smile (она слегка улыбнулась ему) and took his hand (и взяла его за руку).

"I knew you’d behave like a gentleman (я знала, что вы поведете себя как джентльмен). It would have been dreadful for her for people to think that you had left her (было бы ужасно для нее, если бы люди думали, что это вы бросили: «оставили, покинули» ее)."

"I’ve come to you because I knew I could count on your sympathy (я пришел к вам, потому что знал, что могу рассчитывать на ваше сочувствие/понимание)."

"Oh, I don’t blame you (ах, не вините себя), Gilbert," said Mrs. Tower, very kindly (сказала миссис Тауэр очень доброжелательно). "It was bound to happen (это должно было случиться: «было обязанным случиться»)."

He sighed (он вздохнул).

"I suppose so (вероятно; tosuppose— допускать, думать, полагать, предполагать). I couldn’t hope to keep her always (мне не следовало надеяться на то, что я смогу удержать ее: «держать ее всегда»). She was too wonderful (она была слишком великолепна) and I’m a perfectly commonplace fellow (а я абсолютно заурядный парень; common— обычный, распространенный)."

Mrs. Tower patted his hand (миссис Тауэр коснулась его руки: «слегка похлопала»). He was really behaving beautifully (он в самом деле вел себя прекрасно).

"And what is going to happen now (и что будет теперь: «что собирается произойти теперь»)?"

"Well, she’s going to divorce me (она собирается развестись со мной)."

"Jane always said she’d put no obstacle in your way (Джейн всегда говорила, что не будет чинить на вашем пути = вам никаких препятствий) if ever you wanted to marry a girl (если вы когда-либо захотите жениться на /какой-либо/ девушке)."

"You don’t think it’s likely (вы /же/ не считаете вероятным) I should ever be willing to marry anyone else after being Jane’s husband (что я когда-либо захочу жениться на ком-то еще после того, как я был мужем Джейн)," he answered.

summon ['sAmqn], distraught [dIs'trLt]

Gilbert had left her a moment before she leaped to the telephone to summon me. When he entered the room, pale and distraught, she saw at once that something terrible had happened. She knew what he was going to say before he said it.

"Marion, Jane has left me."

She gave him a little smile and took his hand.

"I knew you’d behave like a gentleman. It would have been dreadful for her for people to think that you had left her."

"I’ve come to you because I knew I could count on your sympathy."

"Oh, I don’t blame you, Gilbert," said Mrs. Tower, very kindly. "It was bound to happen."

He sighed.

"I suppose so. I couldn’t hope to keep her always. She was too wonderful and I’m a perfectly commonplace fellow."

Mrs. Tower patted his hand. He was really behaving beautifully.

"And what is going to happen now?"

"Well, she’s going to divorce me."

"Jane always said she’d put no obstacle in your way if ever you wanted to marry a girl."

"You don’t think it’s likely I should ever be willing to marry anyone else after being Jane’s husband," he answered.

Mrs. Tower was puzzled (миссис Тауэр была озадачена; puzzle — загадка, головоломка).

"Of course you mean that you’ve left Jane (вы, конечно же, хотите сказать, что это вы бросили Джейн; tomean— подразумевать)."

"I (я)? That’s the last thing I should ever do (это последнее, что я бы когда-либо сделал)."

"Then why is she divorcing you (тогда почему она разводится с вами)?"

"She’s going to marry Sir Reginald Frobisher (она собирается выйти замуж за сэра Реджинальда Фробишера) as soon as the decree is made absolute (как только будет вынесено безусловное решение; absolutedecree— безусловное решение, т. е. сразу вступающее в силу)."

Mrs. Tower positively screamed (миссис Тауэр не смогла сдержаться и вскрикнула: «прямо-таки вскрикнула»; positively — прямо, непосредственно, явно, определенно). Then she felt so faint (потом она почувствовала такую слабость: «/себя/ такой слабой») that she had to get her smelling salts (что ей пришлось достать свою нюхательную соль; tosmell— нюхать).

"After all you’ve done for her (после всего, что вы для нее сделали)?"

"I’ve done nothing for her (я ничего не сделал для нее)."

"Do you mean to say (вы хотите сказать) you’re going to allow yourself to be made use of like that (что собираетесь позволить так себя использовать: «быть так использованным»; tomakeuse— пользоваться, использовать)?"

"We arranged before we married (мы договорились перед тем, как пожениться) that if either of us wanted his liberty the other should put no hindrance in the way (что если одному из нас захочется быть свободным, то другой не будет никак этому препятствовать: «чинить препятствия на пути»)."

"But that was done on your account (но это было сделано ради вас; on somebody’s account — радикого-либо). Because you were twenty-seven years younger than she was (потому что вы были на двадцать семь лет моложе ее)."

"Well, it’s come in very useful for her (/теперь/ это оказалось полезным для нее; tocomein— входить; оказаться полезным, пригодиться)," he answered bitterly (ответил он горько).

decree [dI'krJ], hindrance ['hIndrqns], account [q'kaunt]

Mrs. Tower was puzzled.

"Of course you mean that you’ve left Jane."

"I? That’s the last thing I should ever do."

"Then why is she divorcing you?"

"She’s going to marry Sir Reginald Frobisher as soon as the decree is made absolute."

Mrs. Tower positively screamed. Then she felt so faint that she had to get her smelling salts.

"After all you’ve done for her?"

"I’ve done nothing for her."

"Do you mean to say you’re going to allow yourself to be made use of like that?"

"We arranged before we married that if either of us wanted his liberty the other should put no hindrance in the way."

"But that was done on your account. Because you were twenty-seven years younger than she was."

"Well, it’s come in very useful for her," he answered bitterly.

Mrs. Tower expostulated (миссис Тауэр увещевала/уговаривала), argued (спорила), and reasoned (и доказывала); but Gilbert insisted that no rules applied to Jane (но Гилберт настаивал, что к Джейн не относится ни одно правило), and he must do exactly what she wanted (и он должен делать в точности так, как она хотела). He left Mrs. Tower prostrate (он оставил миссис Тауэр поверженной; prostrate — распростертый; лежащий ничком; смиренный; находящийся в прострации /об эмоциональном, душевном состоянии/; обессиленный, выбившийся из сил). It relieved her a good deal to give me a full account of this interview (ее сильно успокоило то, что она дала мне полный отчет об этом разговоре). It pleased her to see that I was as surprised as herself (ей было приятно видеть, что я был удивлен не меньше ее: «так же, как и она сама»), and if I was not so indignant with Jane as she was (и если я не так негодовал на Джейн, как она; indignant — негодующий) she ascribed that to the criminal lack of morality incident to my sex (/то/ она приписала это преступному недостатку нравственности, свойственному моему полу). She was still in a state of extreme agitation (она все еще пребывала в состоянии крайнего возбуждения; to agitate — волновать, возбуждать) when the door was opened (когда дверь открылась) and the butler showed in — Jane herself (и дворецкий ввел саму Джейн). She was dressed in black and white (она была одета в черное и белое) as no doubt befitted her slightly ambiguous position (что, несомненно, подходило ее несколько двусмысленному положению; to befit — подходить, подобать, соответствовать, приличествовать), but in a dress so original and fantastic (но в платье столь фантастическом и оригинальном), in a hat so striking (в столь поразительной шляпе), that I positively gasped at the sight of her (что я определенно ахнул при ее виде). But she was as ever bland and collected (но она, как всегда, была вежлива и спокойна/собранна). She came forward to kiss Mrs. Tower (она подошла поцеловать миссис Тауэр), but Mrs. Tower withdrew herself with icy dignity (но миссис Тауэр отодвинулась = отпрянула назад с ледяным достоинством).

expostulate [Iks'pOstjuleIt], argue ['RgjH], ambiguous [xm'bIgjuqs]

Mrs. Tower expostulated, argued, and reasoned; but Gilbert insisted that no rules applied to Jane, and he must do exactly what she wanted. He left Mrs. Tower prostrate. It relieved her a good deal to give me a full account of this interview. It pleased her to see that I was as surprised as herself, and if I was not so indignant with Jane as she was she ascribed that to the criminal lack of morality incident to my sex. She was still in a state of extreme agitation when the door was opened and the butler showed in — Jane herself. She was dressed in black and white as no doubt befitted her slightly ambiguous position, but in a dress so original and fantastic, in a hat so striking, that I positively gasped at the sight of her. But she was as ever bland and collected. She came forward to kiss Mrs. Tower, but Mrs. Tower withdrew herself with icy dignity.

"Gilbert has been here (Гилберт уже был здесь)," she said.

"Yes, I know (я знаю)," smiled Jane (улыбнулась Джейн). "I told him to come and see you (я попросила его: «сказала ему» прийти и повидать тебя). I’m going to Paris to-night (я еду в Париж сегодня вечером) and I want you to be very kind to him while I am away (и я хочу, чтобы ты была с ним очень любезна, пока меня не будет). I’m afraid just at first he’ll be rather lonely (я боюсь, что поначалу ему будет очень одиноко) and I shall feel more comfortable (и мне будет спокойнее: «я буду чувствовать себя спокойнее») if I can count on your keeping an eye on him (если смогу положиться на то, что ты присмотришь за ним: tokeepaneyeonsmb. — приглядывать, присматривать за кем-либо)."

Mrs. Tower clasped her hands (миссис Тауэр в отчаянии заломила руки: «сцепила руки»; toclasphands— ломать руки в отчаянии).

"Gilbert has just told me something (Гилберт только что рассказал мне о том) that I can hardly bring myself to believe (во что я едва могу убедить себя поверить; tobring— приносить; убеждать). He tells me that you’re going to divorce him to marry Reginald Frobisher (он сказал: «говорит» мне, что ты собираешься развестись с ним, чтобы выйти замуж за Реджинальда Фробишера)."

"Don’t you remember (ты разве не помнишь), before I married Gilbert (перед тем, как выйти за Гилберта), you advised me to marry a man of my own age (ты советовала мне выйти замуж за мужчину моего возраста). The admiral is fifty-three (адмиралу пятьдесят три)."

"But, Jane, you owe everything to Gilbert (но Джейн, ведь ты всем обязана Гилберту)," said Mrs. Tower indignantly (сказала миссис Тауэр возмущенно). "You wouldn’t exist without him (ты бы не существовала = тебя бы не было без него). Without him to design your clothes (без него, создающего тебе наряды: «одежду»), you’ll be nothing (ты будешь пустым местом: «ничем»)."

"Oh, he’s promised to go on designing my clothes (о, но он пообещал, что продолжит шить для меня: «проектировать одежду»; togoon— продолжать)," Jane answered blandly (ответила Джейн мягко).

divorce [dI'vLs], indignantly [In'dIgnqntlI], exist [Ig'zIst]

"Gilbert has been here," she said.

"Yes, I know," smiled Jane. "I told him to come and see you. I’m going to Paris to-night and I want you to be very kind to him while I am away. I’m afraid just at first he’ll be rather lonely and I shall feel more comfortable if I can count on your keeping an eye on him."

Mrs. Tower clasped her hands.

"Gilbert has just told me something that I can hardly bring myself to believe. He tells me that you’re going to divorce him to marry Reginald Frobisher."

"Don’t you remember, before I married Gilbert, you advised me to marry a man of my own age. The admiral is fifty-three."

"But, Jane, you owe everything to Gilbert," said Mrs. Tower indignantly. "You wouldn’t exist without him. Without him to design your clothes, you’ll be nothing."

"Oh, he’s promised to go on designing my clothes," Jane answered blandly.

"No woman could want a better husband (ни одна женщина не могла бы желать лучшего мужа). He’s always been kindness itself to you (он всегда был по отношению к тебе самой добротой)."

"Oh, I know he’s been sweet (я знаю, он был мил)."

"How can you be so heartless (как ты можешь быть такой бессердечной; heart— сердце)?"

"But I was never in love with Gilbert (но я никогда не любила Гилберта)," said Jane. "I always told him that (я всегда ему это говорила). I’m beginning to feel the need of the companionship of a man of my own age (я начинаю чувствовать потребность в общении с мужчиной моего возраста). I think I’ve probably been married to Gilbert long enough (мне кажется, что я, вероятно, была замужем за Гилбертом довольно долго). The young have no conversation (с молодыми не поговоришь: «нет беседы»; toconverse— беседовать, разговаривать)." She paused a little (она помедлила немного) and gave us both a charming smile (и улыбнулась нам очаровательной улыбкой). "Of course I shan’t lose sight of Gilbert (конечно, я не забуду о Гилберте; shan’t=shallnot;tolosesightof— потерять из виду). I’ve arranged that with Reginald (я договорилась об этом с Реджинальдом). The admiral has a niece that would just suit him (у адмирала есть племянница, которая бы точно подошла ему). As soon as we’re married (как только мы поженимся) we’ll ask them to stay with us at Malta (мы пригласим их погостить у нас на Мальте) — you know that the admiral is to have the Mediterranean Command (вы /ведь/ знаете, что адмирал должен принять командование средиземноморским /флотом/) — and I shouldn’t be at all surprised (и я совсем не удивлюсь) if they fell in love with one another (если они влюбятся друг в друга)."

companionship [kqm'pxnjqnSIp], Mediterranean [medItq'reInjqn]

"No woman could want a better husband. He’s always been kindness itself to you."

"Oh, I know he’s been sweet."

"How can you be so heartless?"

"But I was never in love with Gilbert," said Jane. "I always told him that. I’m beginning to feel the need of the companionship of a man of my own age. I think I’ve probably been married to Gilbert long enough. The young have no conversation." She paused a little and gave us both a charming smile. "Of course I shan’t lose sight of Gilbert. I’ve arranged that with Reginald. The admiral has a niece that would just suit him. As soon as we’re married we’ll ask them to stay with us at Malta — you know that the admiral is to have the Mediterranean Command — and I shouldn’t be at all surprised if they fell in love with one another."

Mrs. Tower gave a little sniff (миссис Тауэр слегка фыркнула: «издала легкое фырканье»).

"And have you arranged with the admiral (а ты договорилась с адмиралом) that if you want your liberty (что если тебе захочется свободы) neither should put any hindrance in the way of the other (ни один не должен будет чинить препятствий на пути другого)?"

"I suggested it (я предложила это)," Jane answered with composure (ответила Джейн спокойно: «со спокойствием»). "But the admiral says he knows a good thing when he sees it (но адмирал говорит, что распознает качественную: «хорошую» вещь с первого взгляда: «когда видит ее») and he won’t want to marry anyone else (и что он не захочет жениться на ком-то еще), and if anyone wants to marry me (а если кто-то захочет жениться на мне) — he has eight twelve-inch guns on his flagship (у него есть восемь двенадцатидюймовых пушек на его флагманском корабле) and he’ll discuss the matter at short range (и он будет обсуждать этот вопрос с близкого расстояния)." She gave us a look through her eyeglass (она посмотрела на нас сквозь свой монокль) which even the fear of Mrs. Tower’s wrath could not prevent me from laughing at (от чего я не удержался и рассмеялся, несмотря на страх навлечь на себя гнев миссис Тауэр: «посмеяться над которым /над взглядом/ = и этот взгляд вызвал во мне такой смех, что даже страх гнева миссис Тауэр не смог помешать мне»). "I think the admiral’s a very passionate man (я думаю, адмирал очень страстный/пылкий мужчина)."

wrath [rOT], passionate ['pxSqnIt]

Mrs. Tower gave a little sniff.

"And have you arranged with the admiral that if you want your liberty neither should put any hindrance in the way of the other?"

"I suggested it," Jane answered with composure. "But the admiral says he knows a good thing when he sees it and he won’t want to marry anyone else, and if anyone wants to marry me — he has eight twelve — inch guns on his flagship and he’ll discuss the matter at short range." She gave us a look through her eyeglass which even the fear of Mrs. Tower’s wrath could not prevent me from laughing at. "I think the admiral’s a very passionate man."

Mrs. Tower indeed gave me an angry frown (миссис Тауэр действительно бросила на меня сердитый взгляд).

"I never thought you funny (я никогда не считала тебя забавной), Jane," she said, "I never understood why people laughed at the things you said (я никогда не понимала, почему люди смеются над тем, что ты говоришь)."

"I never thought I was funny myself (я и сама никогда не считала себя забавной), Marion," smiled Jane, showing her bright, regular teeth (улыбнулась Джейн, показывая свои сверкающие, ровные зубы). "I am glad to leave London before too many people come round to our opinion (я рада, что уезжаю из Лондона до того, как слишком много людей согласятся с нашим мнением; to come round — объезжать, обходить; соглашаться)."

"I wish you’d tell me the secret of your astonishing success (жаль, что вы не раскроете мне секрет вашего удивительного успеха; to astonish — изумлять, поражать, удивлять)," I said.

She turned to me with that bland (она повернулась ко мне с тем мягким), homely look I knew so well (простым взглядом, который я так хорошо знал).

frown [fraun], astonishing [qs'tOnISIN]

Mrs. Tower indeed gave me an angry frown.

"I never thought you funny, Jane," she said, "I never understood why people laughed at the things you said."

"I never thought I was funny myself, Marion," smiled Jane, showing her bright, regular teeth. "I am glad to leave London before too many people come round to our opinion."

"I wish you’d tell me the secret of your astonishing success," I said.

She turned to me with that bland, homely look I knew so well.

"You know, when I married Gilbert (знаете, когда я вышла замуж за Гилберта) and settled in London (и обосновалась в Лондоне) and people began to laugh at what I said (и люди начали смеяться над тем, что я говорила) no one was more surprised than I was (никто не был удивлен /этим/ больше, чем я /сама/). I’d said the same things for thirty years (я говорила это: «те же самые вещи» на протяжении тридцати лет) and no one ever saw anything to laugh at (и никто никогда не видел = не находил /в них/, над чем смеяться). I thought it must be my clothes (я, было, подумала, что это из-за моей одежды) or my bobbed hair (или моих коротко стриженных волос; bob — связка, пучок; гроздь /листьев, цветов, фруктов и т. п./; короткая круглая стрижка /у женщин/;tobob — коротко стричь, делать короткую круглую прическу) or my eyeglass (или моего монокля). Then I discovered it was because I spoke the truth (потом я поняла, что это оттого, что я говорила правду). It was so unusual that people thought it humorous (это было так необычно, что люди считали это остроумным; usual — обыкновенный, обычный). One of these days someone else will discover the secret (однажды кто-нибудь раскроет этот секрет), and when people habitually tell the truth of course there’ll be nothing funny in it (и когда люди будут всегда: «привычно» говорить правду, в этом, конечно, /уже/ не будет ничего смешного)."

"And why am I the only person not to think it funny (а почему я единственный человек, которому не смешно: «который не считает это смешным»)?" asked Mrs. Tower.

Jane hesitated a little (Джейн немного помедлила; tohesitate— колебаться; сомневаться, не решаться; медлить, находиться в нерешительности /на какой-то короткий промежуток времени/) as though she were honestly searching for a satisfactory explanation (будто честно искала удовлетворительное объяснение; toexplain— объяснять).

"Perhaps you don’t know the truth when you see it, Marion dear (возможно, ты не узнаешь правды, когда видишь ее, Марион, дорогая)," she answered in her mild good-natured way (ответила она в своей мягкой добродушной манере).

It certainly gave her the last word (последнее слово, конечно, оказалось за ней: «это определенно дало ей последнее слово»). I felt that Jane would always have the last word (мне показалось: «я почувствовал», что за Джейн всегда будет последнее слово). She was priceless (она была бесподобна).

truth [trHT], hesitate ['hezIteIt], explanation [eksplq'neISn]

"You know, when I married Gilbert and settled in London and people began to laugh at what I said no one was more surprised than I was. I’d said the same things for thirty years and no one ever saw anything to laugh at. I thought it must be my clothes or my bobbed hair or my eyeglass. Then I discovered it was because I spoke the truth. It was so unusual that people thought it humorous. One of these days someone else will discover the secret, and when people habitually tell the truth of course there’ll be nothing funny in it."

"And why am I the only person not to think it funny?" asked Mrs. Tower.

Jane hesitated a little as though she were honestly searching for a satisfactory explanation.

"Perhaps you don’t know the truth when you see it, Marion dear," she answered in her mild good-natured way.

It certainly gave her the last word. I felt that Jane would always have the last word. She was priceless.

The Lotus Eater(Праздный мечтатель; Lotus Eater— лотофаг, человек, не помнящий прошлого; праздный мечтатель, человек, оторванный от жизни)

Most people, the vast majority in fact (большинство людей, по сути, подавляющее большинство; vast— обширный, огромный; многочисленный;fact— факт, событие; реальность, действительность), lead the lives that circumstances have thrust upon them (ведут ту жизнь, которую им навязали обстоятельства; tolead— вести, показывать путь; вести /какой-либо образ жизни/;tothrust— толкать, тыкать; навязывать), and though some repine, looking upon themselves as round pegs in square holes (и, хотя некоторые сетуют, считают себя /находящимися/ не на своем месте: «круглыми колышками в квадратных отверстиях»; tolookuponsmb.assmb. — считать кого-либо кем-либо), and think that if things had been different (и думают, что если бы обстоятельства сложились по-другому; thing/s/ — вещь, предмет; обстоятельства, обстановка) they might have made a much better showing (они смогли бы добиться гораздо большего; showing— показ, демонстрация; /производимое/ впечатление), the greater part accept their lot (большая же часть принимает свой жребий; toaccept— принимать, брать /предложенное/; принимать как неизбежное, мириться /с чем-либо/), if not with serenity, at all events with resignation (если и не со спокойствием, то, во всяком случае, со смирением; resignation— покорность, смирение;serenity— прозрачность, ясность /неба, воздуха/; безмятежность, спокойствие /о душевном состоянии/).

majority [mq'dZOrItI], circumstance ['sWkqmstxns, 'sWkqmstqns], serenity [sI'renItI], resignation ["rezIg'neIS(q)n]

Most people, the vast majority in fact, lead the lives that circumstances have thrust upon them, and though some repine, looking upon themselves as round pegs in square holes, and think that if things had been different they might have made a much better showing, the greater part accept their lot, if not with serenity, at all events with resignation.

They are like train-cars travelling forever on the selfsame rails (они подобны трамваям, которые едут вечно по одним и тем же рельсам; to travel — путешествовать; ездить, ехать, rail/s/ —рельс, железнаядорога). They go backwards and forwards, backwards and forwards, inevitably (они едут назад и вперед, неизменно, назад и вперед; inevitable — неизбежный; разг. неизменный, постоянный), till they can go no longer (до тех пор, пока они уже не могут больше ехать) and then are sold as scrap-iron (и затем их продают на металлолом; scrap — кусочек, клочок; металлическийлом, iron — железо, scrap iron — ломчерныхметаллов). It is not often that you find a man (и не так часто встречаешь человека; to find — находить, отыскивать; наткнуться, встретиться) who has boldly taken the course of his life into his own hands (который смело взял ход своей жизни в свои собственные руки; course — курс, направление; ход, течение). When you do, it is worth while having a good look at him (а когда встречаешь, стоит хорошенько к нему приглядеться; worth— стоящий, имеющий ценность; стоящий /чего-либо/, имеющий значение, while— время; затраченные усилия и время).

inevitably [I'nevItqblI], scrap iron ["skrxp'aIqn], course [kO: s]

They are like train-cars travelling forever on the selfsame rails. They go backwards and forwards, backwards and forwards, inevitably, till they can go no longer and then are sold as scrap-iron. It is not often that you find a man who has boldly taken the course of his life into his own hands. When you do, it is worth while having a good look at him.

That was why I was curious to meet Thomas Wilson (вот почему мне было любопытно познакомиться с Томасом Уилсоном; curious — любознательный; любопытный; to meet — встречаться; знакомиться). It was an interesting and a bold thing he had done (он поступил интересно и смело: «это был интересный и смелый поступок, который он совершил»; thing— вещь, предмет; действие, поступок). Of course the end was not yet and until the experiment was concluded (конечно, конец еще не наступил, а до тех пор, пока эксперимент не был закончен) it was impossible to call it successful (было невозможно назвать его успешным; tocall— кричать; называть, звать). But from what I had heard it seemed he must be an odd sort of fellow (но /исходя/ из того, что я слышал, казалось, что он, должно быть, довольно необычный человек; odd— нечетный; странный, необычный, эксцентричный, sort— вид, род, сорт) and I thought I should like to know him (и я подумал, что мне бы хотелось познакомиться с ним; toknow— знать, иметь представление; быть знакомым /с кем-либо/, познакомиться /с кем-либо/).

curious ['kju(q)rIqs], experiment [Ik'sperImqnt], successful [sqk'sesf(q)l]

That was why I was curious to meet Thomas Wilson. It was an interesting and a bold thing he had done. Of course the end was not yet and until the experiment was concluded it was impossible to call it successful. But from what I had heard it seemed he must be an odd sort of fellow and I thought I should like to know him.

I had been told he was reserved (мне сказали, что он был замкнут; reserved — сдержанный, замкнутый), but I had a notion (но я держался того мнения; notion — понятие, представление; взгляд, мнение, точказрения) that with patience and tact I could persuade him to confide in me (что терпением и тактом я смог бы убедить его довериться мне). I wanted to hear the facts from his own lips (мне хотелось услышать его историю: «факты» из его собственных уст). People exaggerate, they love to romanticize (люди преувеличивают, им нравится романтизировать; toromanticize— писать в романтическом духе; представлять в идеализированном виде), and I was quite prepared to discover (и я был вполне готов обнаружить; todiscover— делать открытие; обнаруживать, находить) that his story was not nearly so singular as I had been led to believe (что его история была не настолько исключительной/необычной, как меня уверили: «как мне дали основание верить»; tolead— вести, показывать путь; приводить /к чему-либо/, быть причиной /чего-либо/,tobelieve— верить; думать, полагать, считать).

patience ['peIS(q)ns], exaggerate [Ig'zxdZqreIt], romanticize [rq(u)'mxntIsaIz]

I had been told he was reserved, but I had a notion that with patience and tact I could persuade him to confide in me. I wanted to hear the facts from his own lips. People exaggerate, they love to romanticize, and I was quite prepared to discover that his story was not nearly so singular as I had been led to believe.

And this impression was confirmed when at last I made his acquaintance (и это впечатление подтвердилось, когда, наконец, я познакомился с ним; acquaintance — знакомство). It was on the Piazza in Capri (это произошло на пьяцце на Капри; piazza — ит. пьяцца, базарнаяплощадь), where I was spending the month of August at a friend’s villa (на вилле друга, где я проводил август; to spend — тратить, расходовать; проводить/время/), and a little before sunset, when most of the inhabitants, native and foreign (и незадолго до заката, когда большинство жителей /острова/, местные и иностранцы; to inhabit — жить, обитать, населять; native — родной; туземный; foreign — иностранный, чужеземный), gather together to chat with their friends in the cool of the evening (собираются вместе, чтобы поболтать со своими друзьями в вечерней прохладе). There is a terrace that overlooks the Bay of Naples (одна из террас выходит на Неаполитанский залив; to overlook — возвышаться/надгородомит.п./;выходитьнаилив), and when the sun sinks slowly into the sea (и когда солнце медленно опускается в море; to sink — тонуть, утопать; опускаться, падать) the island of Ischia is silhouetted against a blaze of splendour (на /фоне/ великолепного блеска вырисовывается /силуэт/ острова Искья; blaze — пламя, яркийогонь; блеск, великолепие; splendour — блеск, сверкание; пышность, великолепие). It is one of the most lovely sights in the world (это один из самых красивейших видов в мире; lovely — красивый, очаровательный; sight — зрение; красивыйвид, прекрасноезрелище).

acquaintance [q'kweIntqns], piazza [pI'xtsq], inhabitant [In'hxbIt(q)nt], silhouette ["sIlu:'et], splendour ['splendq]

And this impression was confirmed when at last I made his acquaintance. It was on the Piazza in Capri, where I was spending the month of August at a friend’s villa, and a little before sunset, when most of the inhabitants, native and foreign, gather together to chat with their friends in the cool of the evening. There is a terrace that overlooks the Bay of Naples, and when the sun sinks slowly into the sea the island of Ischia is silhouetted against a blaze of splendour. It is one of the most lovely sights in the world.

I was standing there with my friend and host watching it (я стоял там = на террасе, созерцая его = закат, со своим другом и хозяином; host — хозяин/поотношениюкгостю/; to watch — наблюдать, следить; смотреть, наблюдать) when suddenly he said (когда он вдруг сказал):

"Look, there’s Wilson (смотрите, вон Уилсон; tolook— смотреть, глядеть; послушайте! эй! — привлекает внимание собеседника)."

"Where (где)?"

"The man sitting on the parapet, with his back to us (тот мужчина, что сидит на парапете, спиной к нам). He’s got a blue shirt on (в синей рубашке)."

I saw an undistinguished back (я увидел ничем не примечательную спину; to distinguish — отличать, различать) and a small head of grey hair, short and rather thin (и небольшую голову с седыми волосами, короткими и довольно жидкими; grey — серый; седой; thin — тонкий; редкий).

"I wish he’d turn round (вот бы он обернулся: «я хотел бы, чтобы он обернулся»)," I said.

"He will presently (он /обернется/ вскоре)."

"Ask him to come and have a drink with us at Morgano’s (попросите его пойти с нами и выпить по стаканчику у «Моргано»; drink— питье; напиток; спиртной напиток)."

"All right (хорошо)."

parapet ['pxrqpIt, — pet], undistinguished ["AndI'stINgwISt], presently ['prez(q)ntlI]

I was standing there with my friend and host watching it, when suddenly he said:

"Look, there’s Wilson."

"Where?"

"The man sitting on the parapet, with his back to us. He’s got a blue shirt on."

I saw an undistinguished back and a small head of grey hair, short and rather thin.

"I wish he’d turn round," I said.

"He will presently."

"Ask him to come and have a drink with us at Morgano’s."

"All right."

The instant of overwhelming beauty had passed (мгновение ошеломляющей красоты миновало; to overwhelm — преодолеть; потрясать, ошеломлять; to pass — идти, проходить; проходитьмимо, миновать) and the sun, like the top of an orange, was dipping into a wine-red sea (и солнце, подобно верхушке апельсина, погружалось в море /цвета/ красного вина). We turned round and leaning our backs against the parapet (мы повернулись и, прислонившись к парапету; to lean — наклоняться, нагибаться; прислоняться, прислонять) looked at the people who were sauntering to and fro (смотрели на людей, медленно прогуливавшихся туда-сюда). They were all talking their heads off (все они безудержно болтали; to talk one's head off — наговоритьсявсласть, вволю; head — голова) and the cheerful noise was exhilarating (и этот бодрый/радостный шум веселил).

beauty ['bju: tI], cheerful ['tSIqf(q)l], exhilarating [Ig'zIlqreItIN]

The instant of overwhelming beauty had passed and the sun, like the top of an orange, was dipping into a wine-red sea. We turned round and leaning our backs against the parapet looked at the people who were sauntering to and fro. They were all talking their heads off and the cheerful noise was exhilarating.

Then the church bell, rather cracked, but with a fine resonant note, began to ring (затем зазвонил церковный колокол, довольно-таки разбитый, но с прекрасным звучным голосом; to crack — производитьшум, треск; трескаться, даватьтрещину; note — заметка, запись; тон, нотка, звук, пение). The Piazza at Capri, with its clock tower over the footpath that leads up from the harbour (пьяцца на Капри, с часовой башней /стоящей/ над тропинкой, что ведет /наверх/ от гавани), with the church up a flight of steps (и церковью над лестничным пролетом; flight of steps — лестничныймарш; лесенка, ступеньки), is a perfect setting for an opera by Donizetti (представляет собой идеальные декорации к какой-нибудь опере Доницетти; setting — оправа; художественноеоформление, декорация), and you felt that the voluble crowd might at any moment break out into a rattling chorus (и чувствовалось, что говорливая толпа в любой момент могла разразиться шумным пением: «хором»; to feel — трогать, щупать; чувствовать, ощущать; to break out — выламывать; разразиться; to rattle — трещать, грохотать; болтать, трещать). It was charming and unreal (/все/ было очаровательным и нереальным).

resonant ['rezqnqnt], footpath ['futpQ: T], harbour ['hQ: bq], voluble ['vOljub(q)l], chorus ['kO: rqs]

Then the church bell, rather cracked, but with a fine resonant note, began to ring. The Piazza at Capri, with its clock tower over the footpath that leads up from the harbour, with the church up a flight of steps, is a perfect setting for an opera by Donizetti, and you felt that the voluble crowd might at any moment break out into a rattling chorus. It was charming and unreal.

I was so intent on the scene (я был настолько поглощен этим видом; scene — местодействия/вроманеит.п./;вид, пейзаж) that I had not noticed Wilson get off the parapet and come towards us (что я не заметил, что Уилсон слез с парапета и пошел по направлению к нам). As he passed us my friend stopped him (когда он проходил мимо нас, мой друг остановил его).

"Hullo, Wilson, I haven’t seen you bathing the last few days (привет, Уилсон, последние несколько дней я не видел вас на пляже: «купающимся»; to bathe — купаться/вморе, реке/,плавать)."

"I’ve been bathing on the other side for a change (я купался на другом берегу, для разнообразия; side— стена; берег;change— перемена, изменение; замена, смена, разнообразие)."

My friend then introduced me (затем мой друг представил меня; tointroduce— вводить; представлять, знакомить). Wilson shook hands with me politely, but with indifference (Уилсон пожал мне руку вежливо, но безразлично: «но с безразличием»; toshake— трясти, встряхивать; пожимать /руку/); a great many strangers come to Capri for a few days, or a few weeks (огромное множество людей приезжает на Капри на несколько дней или несколько недель; stranger— незнакомец; посторонний человек, гость); and I had no doubt he was constantly meeting people who came and went (и я не сомневался: «и у меня не было сомнений», что он постоянно встречался с людьми, которые приезжали и уезжали); and then my friend asked him to come along and have a drink with us (и затем мой друг пригласил его пойти выпить с нами: «пойти вместе и выпить с нами»; toask— спрашивать; приглашать).

"I was just going back to supper (я как раз шел назад = домой ужинать)," he said.

"Can’t it wait (а он /ужин/ не может подождать)?" I asked (спросил я).

"I suppose it can (полагаю, может)," he smiled (улыбнулся он).

scene [si: n], indifference [In'dIf(q)rqns], doubt [daut]

I was so intent on the scene that I had not noticed Wilson get off the parapet and come towards us. As he passed us my friend stopped him.

"Hullo, Wilson, I haven’t seen you bathing the last few days."

"I’ve been bathing on the other side for a change."

My friend then introduced me. Wilson shook hands with me politely, but with indifference; a great many strangers come to Capri for a few days, or a few weeks; and I had no doubt he was constantly meeting people who came and went; and then my friend asked him to come along and have a drink with us.

"I was just going back to supper," he said.

"Can’t it wait?" I asked.

"I suppose it can," he smiled.

Though his teeth were not very good his smile was attractive (хотя его зубы не были хорошими = были плохими, его улыбка была приятной; to attract — притягивать; прельщать, привлекать; attractive — притягательный, очаровательный). It was gentle and kindly (она была мягкой и доброй). He was dressed in a blue cotton shirt and a pair of grey trousers (он был одет в = нанембыла синяя хлопчатобумажная рубашка и серые брюки), much creased and none too clean, of a thin canvas (сильно: «очень» помятые и не очень: «не слишком» чистые, из тонкого холста; to crease — делатьскладки; мяться), and on his feet he wore a pair of very old espadrilles (и на его ногах были очень старые сандалии: «он носил пару очень старых сандалий» to wear — бытьодетым/вочто-либо/,носить/одеждуит.п./; espadrilles — эспадрильи, сандалиинаверевочнойподошве). The get-up was picturesque, and very suitable to the place and the weather (это одеяние было живописным и очень подходящим и к месту, и к климату: «погоде»; get-up — общаяструктура, внешнийвид; разг. платье, костюм), but it did not at all go with his face (но оно вовсе не соответствовало его лицу; to go with smth. — подходитькчему-либо, гармонировать, соответствоватьчему-либо). It was a lined, long face, deeply sunburned, thin-lipped (это было морщинистое, вытянутое лицо, очень загорелое, с тонкими губами), with small grey eyes rather close together and light, neat features (с небольшими серыми глазами /расположенными/ довольно близко друг к другу, и правильными мелкими чертами лица; light — легкий; тонкий, деликатный; neat — чистый; четкий).

canvas ['kxnvqs], espadrilles ["espq'drIlz], picturesque ["pIktSq'resk]

Though his teeth were not very good his smile was attractive. It was gentle and kindly. He was dressed in a blue cotton shirt and a pair of grey trousers, much creased and none too clean, of a thin canvas, and on his feet he wore a pair of very old espadrilles. The get-up was picturesque, and very suitable to the place and the weather, but it did not at all go with his face. It was a lined, long face, deeply sunburned, thin-lipped, with small grey eyes rather close together and light, neat features.

The grey hair was carefully brushed (седые волосы были тщательно причесаны; to brush — чиститьщеткой; причесывать). It was not a plain face (/его лицо/ не было некрасивым; plain — ясный, отчетливый; невзрачный, некрасивый), indeed in his youth Wilson might have been good-looking (на самом деле, в молодости Уилсон, возможно, был красив), but a prim one (но /его лицо/ было чопорным; prim — формальный, чопорный; напряженный, натянутый). He wore the blue shirt, open at the neck, and the grey canvas trousers (он носил синюю рубашку без ворота: «открытую у шеи» и серые холщовые/парусиновые брюки; open — открытый, раскрытый; открытый, неимеющийверха; neck — шея), not as though they belonged to him (но так, словно они не принадлежали ему), but as though, shipwrecked in his pyjamas (а так, словно потерпев кораблекрушение и /оставшись в одной/ пижаме; to shipwreck — вызыватькораблекрушение; потерпетькораблекрушение), he had been fitted out with odd garments by compassionate strangers (он был снабжен разрозненными предметами одежды сочувствующими /незнакомыми ему/ людьми; to fit out — снаряжать; снабжать, обеспечивать; odd — нечетный; непарный; compassion — сочувствие). Notwithstanding this careless attire he looked like the manager of a branch office in an insurance company (несмотря на это небрежное облачение, он выглядел, как управляющий отделением страховой компании; to look — смотреть; выглядеть, иметьвид; branch — ветка/дерева/;филиал, отделение), who should by rights be wearing a black coat with pepper-and-salt trousers (которому по праву следовало бы носить черный пиджак и шерстяные крапчатые брюки; right — правильность, правота; право, привилегия; pepper — перец; salt — соль; pepper-and-salt — ткацкийрисунок «перецисоль»), a while collar, and an unobjectionable tie (белый воротничок и безукоризненный галстук; to object — возражать; objection — возражение; неодобрение; unobjectionable — невызывающийвозражений, приемлемый).

shipwreck ['SIprek], pyjamas [pq'dZQ: mqz], compassionate [kqm'pxS(q)nIt], attire [q'taIq], insurance [In'Su(q)rqns], unobjectionable ['Anqb'dZekS(q)nqb(q)l]

The grey hair was carefully brushed. It was not a plain face, indeed in his youth Wilson might have been good-looking, but a prim one. He wore the blue shirt, open at the neck, and the grey canvas trousers, not as though they belonged to him, but as though, shipwrecked in his pyjamas, he had been fitted out with odd garments by compassionate strangers. Notwithstanding this careless attire he looked like the manager of a branch office in an insurance company, who should by rights be wearing a black coat with pepper-and-salt trousers, a while collar, and an unobjectionable tie.

I could very well see myself going to him (я очень хорошо = живо смог представить себя самого идущим к нему; to see — видеть; представлятьсебе) to claim the insurance money when I had lost a watch (/для того, чтобы/ потребовать страховое возмещение, после того, как я потерял часы; money — деньги, денежнаясумма), and being rather disconcerted while I answered the questions he put to me by his obvious impression (и, пока я отвечал на вопросы, которые он мне задавал, /представить себя/ довольно смущенным его очевидным убеждением; to put — класть, ставить; impression — впечатление; мнение, ощущение), for all his politeness, that people who made such claims were either fools or knaves (несмотря на всю его вежливость, что люди, которые предъявляли подобные требования, были либо дураками, либо мошенниками).

claim [kleIm], disconcerted ["dIskqn'sWtId], obvious ['ObvIqs], knave [neIv]

I could very well see myself going to him to claim the insurance money when I had lost a watch, and being rather disconcerted while I answered the questions he put to me by his obvious impression, for all his politeness, that people who made such claims were either fools or knaves.

Moving off, we strolled across the Piazza and down the street till we came to Morgano’s (удаляясь, мы неторопливо пошли через пьяццу, и дальше по улице, пока не пришли к /отелю/ «Моргано»). We sat in the garden (мы сели в саду). Around us people were talking in Russian (вокруг нас разговаривали люди: по-русски), German (по-немецки), Italian (по-итальянски), and English (и по-английски). We ordered drinks (мы заказали напитки; toorder— приказывать; заказывать). Donna Lucia, the host’s wife, waddled up (донна Лючия, жена хозяина, подошла /к нам/ вразвалку; host— хозяин /по отношению к гостю/; хозяин гостиницы, трактирщик) and in her low, sweet voice passed the time of day with us (и /своим/ тихим мелодичным голосом поздоровалась с нами; low— низкий; тихий, негромкий;sweet— сладкий; мелодичный, благозвучный;topassthetimeofdaywithsmb. — здороваться с кем-либо). Though middle-aged now and portly (хотя уже и в годах: «средних лет», и дородная), she had still traces of the wonderful beauty (она все еще сохраняла остатки той удивительной красоты; trace— след, отпечаток /ноги и т. п./;traces— следы, остатки /чего-либо/) that thirty years before had driven artists to paint so many bad portraits of her (которая тридцать лет назад заставляла художников писать так много скверных портретов с нее; to drive smb. to do smth. — заставить, вынудить кого-либо сделать что-либо;topaint— красить; заниматься живописью).

though [Dqu], wonderful ['wAndqf(q)l], portrait ['pO: trIt]

Moving off, we strolled across the Piazza and down the street till we came to Morgano’s. We sat in the garden. Around us people were talking in Russian, German, Italian, and English. We ordered drinks. Donna Lucia, the host’s wife, waddled up and in her low, sweet voice passed the time of day with us. Though middle-aged now and portly, she had still traces of the wonderful beauty that thirty years before had driven artists to paint so many bad portraits of her.

Her eyes, large and liquid, were the eyes of Hera (ее глаза, большие и подернутые влагой, были глазами /богини/ Геры; liquid — жидкий, текучий; прозрачный, чистый) and her smile was affectionate and gracious (и улыбка ее была ласковой и любезной; gracious — милостивый; снисходительный, любезный). We three gossiped for a while (мы трое немного посплетничали; to gossip — болтать, беседовать; сплетничать; while — время, промежутоквремени), for there is always a scandal of one sort or another in Capri to make a topic of conversation (потому как на Капри всегда /случаются/ скандалы того или иного рода, /которые могут/ послужить темой для разговора; sort — вид, рот, сорт), but nothing was said of particular interest (но ничего особенно интересного сказано не было) and in a little while Wilson got up and left us (и вскоре Уилсон поднялся и ушел). Soon afterwards we strolled up to my friend’s villa to dine (вскоре после этого мы неторопливо пошли на виллу моего друга, чтобы поужинать: «пообедать»; to stroll — гулять, прогуливаться). On the way he asked me what I had thought of Wilson (по пути он спросил меня, какое мнение сложилось у меня о Уилсоне; tothink— думать, размышлять; иметь /какое-либо/ мнение).

liquid ['lIkwId], affectionate [q'fekS(q)nIt], gracious ['greISqs]

Her eyes, large and liquid, were the eyes of Hera and her smile was affectionate and gracious. We three gossiped for a while, for there is always a scandal of one sort or another in Capri to make a topic of conversation, but nothing was said of particular interest and in a little while Wilson got up and left us. Soon afterwards we strolled up to my friend’s villa to dine. On the way he asked me what I had thought of Wilson.

"Nothing (никакое)," I said. "I don’t believe there’s a word of truth in your story (я не верю, что в вашей истории есть хоть слово правды)."

"Why not (почему нет)?"

"He isn’t the sort of man to do that sort of thing (не такой он человек, чтобы совершить такое: «поступить таким образом»; sort — вид, род, сорт; типчеловека; thing — вещь, предмет; действие, поступок)."

"How does anyone know what anyone is capable of (почем знать: «как кто-нибудь знает», на что каждый способен)?"

"I should put him down as an absolutely normal man of business (я бы оценил его как абсолютно нормального делового человека; toputdown— опускать, класть /на землю и т. п./; определять, оценивать) who’s retired on a comfortable income from gilt-edged securities (который ушел на покой /и живет/ на приличный доход от первоклассных ценных бумаг; toretire— удаляться, уходить; оставлять должность, уходить в отставку;comfortable— удобный, уютный; разг. достаточный, приличный /о заработке и т. п./;gilt-edged— с золотым обрезом; разг. первоклассный, лучшего качества), I think your story’s just the ordinary Capri tittle-tattle (я думаю, что ваша история — это просто обычные для Капри сплетни/слухи)."

"Have it your own way (ну, как знаете; haveityourownway— делай, как знаешь; поступай, как хочешь)," said my friend (сказал мой друг).

absolutely ["xbsq'lu: tlI], retire [rI'taIq], security [sI'kju(q)rItI]

"Nothing," I said. "I don’t believe there’s a word of truth in your story."

"Why not?"

"He isn’t the sort of man to do that sort of thing."

"How does anyone know what anyone is capable of?"

"I should put him down as an absolutely normal man of business who’s retired on a comfortable income from gilt-edged securities, I think your story’s just the ordinary Capri tittle-tattle."

"Have it your own way," said my friend.

We were in the habit of bathing at a beach called the Baths of Tiberius (обычно мы купались на пляже под названием Бани Тиберия; habit — привычка, обыкновение; to call — кричать, закричать; звать, называть). We took a fly down the road to a certain point (мы ехали на извозчике по дороге до определенного места; to take — брать, хватать; ездить/наавтобусе, таксиит.п./; fly — полет, перелет; извозчичьяпролетка) and then wandered through lemon groves and vineyards (и затем шли через лимонные рощи и виноградники; to wander — бродить, странствовать), noisy with cicadas and heavy with the hot smell of the sun (/наполненные/ шумом цикад и /напоенные/ горячим запахом солнца; heavy /with/ —тяжелый; отяжеленный, отягощенный), till we came to the top of the cliff (пока не доходили до края утеса/обрыва; top — верхушка, макушка, верхняячасть) down which a steep winding path led to the sea (вниз по которому крутая извилистая/петляющая тропинка вела к морю; to lead — вести, показыватьпуть; вести, приводить). A day or two later, just before we got down my friend said (день или два спустя, как раз перед тем как мы спустились, мой друг сказал):

"Oh, there’s Wilson back again (о, вот и Уилсон снова вернулся)."

vineyard ['vInjqd], cicada [sI'kQ: dq, sI'keIdq], cliff [klIf], winding ['waIndIN]

We were in the habit of bathing at a beach called the Baths of Tiberius. We took a fly down the road to a certain point and then wandered through lemon groves and vineyards, noisy with cicadas and heavy with the hot smell of the sun, till we came to the top of the cliff down which a steep winding path led to the sea. A day or two later, just before we got down my friend said:

"Oh, there’s Wilson back again."

We scrunched over the beach (идя по пляжу, мы хрустели галькой; to scrunch — разгрызатьсхрустом, хрустеть/печеньемит.п./), the only drawback to the bathing-place being that it was shingle and not sand (единственным недостатком этого места для купания = пляжа было то, что он был галечный, а не песчаный), and as we came along Wilson saw us and waved (и, когда мы подошли, Уилсон увидел нас и помахал /рукой/; to wave — развеваться/офлаге/;подаватьзнак/рукой/). He was standing up, a pipe in his mouth (он стоял, выпрямившись, с трубкой в зубах: «во рту»; pipe — труба; курительнаятрубка), and he wore nothing but a pair of trunks (на нем были только трусы: «на нем не было ничего, кроме пары трусов»; to wear — бытьодетым, носить/одеждуит.п./). His body was dark brown, thin but not emaciated (тело его было темно-коричневым = оченьзагорелым, худым, но не истощенным; brown — коричневый; смуглый, загорелый), and, considering his wrinkled face and grey hair, youthful (и, принимая во внимание его морщинистое лицо и седые волосы, молодым).

scrunch [skrAntS], emaciated [I'meISIeItId, I'meIsIeItId], wrinkled ['rINk(q)ld]

We scrunched over the beach, the only drawback to the bathing-place being that it was shingle and not sand, and as we came along Wilson saw us and waved. He was standing up, a pipe in his mouth, and he wore nothing but a pair of trunks. His body was dark brown, thin but not emaciated, and, considering his wrinkled face and grey hair, youthful.

Hot from our walk, we undressed quickly (разгоряченные прогулкой, мы быстро разделись; walk — ходьба; прогулкапешком) and plunged at once into the water (и немедленно нырнули в воду). Six feet from the shore it was thirty feet deep (в шести футах от берега глубина была тридцать футов: «она = вода была тридцати футов глубиной»; foot /pl. feet/ —нога, ступня; фут, мерадлины, ок. 30,48 см), but so clear that you could see the bottom (но /вода/ была настолько чистой/прозрачной, что можно было видеть дно; bottom — низ, нижняячасть; дно/моря, реки, озера/). It was warm, yet invigorating (она была теплой и в то же время придавала силы и энергию; vigour, vigor — сила, энергия).

When I got out Wilson was lying on his belly (когда я выбрался /на берег/, Уилсон лежал на животе), with a towel under him, reading a book (с полотенцем под ним, и читал книгу). I lit a cigarette and went and sat down beside him (я закурил сигарету, пошел и сел рядом с ним; tolight— зажигать; прикуривать /сигарету, папиросу и т. п./).

"Had a nice swim (хорошо искупались; swim— плавание; купание /в море, озере/;tohaveaswim— искупаться)?" he asked.

invigorate [In'vIgqreIt], lying ['laIIN], cigarette ["sIgq'ret]

Hot from our walk, we undressed quickly and plunged at once into the water. Six feet from the shore it was thirty feet deep, but so clear that you could see the bottom. It was warm, yet invigorating. When I got out Wilson was lying on his belly, with a towel under him reading a book. I lit a cigarette and went and sat down beside him.

"Had a nice swim?" he asked.

He put his pipe inside his book to mark the place (он вложил свою трубку в книгу, чтобы пометить место /где читал/; inside — внутрь; to mark — ставитьметку, знак; отмечать, размечать) and closing it put it down on the pebbles beside him (и, закрыв ее, положил ее на гальку рядом с собой). He was evidently willing to talk (он /совершенно/ очевидно был готов поговорить).

"Lovely (восхитительно)," I said. "It’s the best bathing in the world (это самое лучшее /место/ для купания в мире)."

"Of course people think those were the Baths of Tiberius (конечно, люди думают, что там были Бани Тиберия)." He waved his hand towards a shapeless mass of masonry (он махнул рукой в сторону бесформенной массы кирпичной кладки = в сторону бесформенных развалин; shape — форма, очертание; mass — масса; куча, груда) that stood half in the water and half out (что располагались частично в воде и частично над водой; to stand — стоять; находиться, бытьрасположенным; half — половина). "But that’s all rot (но это все чепуха; rot— гниение; разг. вздор, чушь, нелепость). It was just one of his villas, you know (/это была/ просто одна из его вилл, знаете ли)."

pebble ['peb(q)l], masonry ['meIs(q)nrI], villa ['vIlq]

He put his pipe inside his book to mark the place and closing it put it down on the pebbles beside him. He was evidently willing to talk.

"Lovely," I said. "It’s the best bathing in the world."

"Of course people think those were the Baths of Tiberius." He waved his hand towards a shapeless mass of masonry that stood half in the water and half out. "But that’s all rot. It was just one of his villas, you know."

I did (я знал; I did = I knew). But it is just as well to let people tell you things when they want to (но, пожалуй, лучше позволить людям рассказывать вам что-то, когда им этого хочется). It disposes them kindly towards you (это по-доброму располагает их по отношению к вам; todispose— располагать) if you suffer them to impart information (если вы позволяете им поделиться информацией; tosuffer— страдать, испытывать; книжн. дозволять, позволять;toimpart— придавать, наделять; делиться /мыслями, чувствами и т. п./, сообщать). Wilson gave a chuckle (Уилсон фыркнул: «издал смешок»).

"Funny old fellow, Tiberius (забавный старик, Тиберий; fellow— человек, парень, малый). Pity they’re saying now (жаль, что теперь говорят; pity— жалость, сострадание; печальный факт) there’s not a word of truth in all those stories about him (что нет ни слова правды во всех тех историях о нем; story— повесть, рассказ; история, предание)."

dispose [dIs'pquz], chuckle ['tSAk(q)l], fellow ['felqu]

I did. But it is just as well to let people tell you things when they want to. It disposes them kindly towards you if you suffer them to impart information. Wilson gave a chuckle.

"Funny old fellow, Tiberius. Pity they’re saying now there’s not a word of truth in all those stories about him."

He began to tell me all about Tiberius (он начал рассказывать мне все о Тиберии). Well, I had read my Suetonius too and I had read histories of the Early Roman Empire (ну, я тоже читал Светония, и читал историю ранней Римской империи; history — история/последовательностьсобытий/;история, историческаянаука, early — ранний; начальный), so there was nothing very new to me in what he said (поэтому для меня в том, что он говорил, не было ничего особенно нового). But I observed that he was not ill read (но я заметил, что он был достаточно начитан: «не был плохо начитан»; toobserve— наблюдать, следить /за чем-либо/; замечать;ill— плохо, худо, дурно;read— начитанный, сведущий, имеющий какую-либо подготовку). I remarked on it (я сказал /ему/ об этом; toremark— замечать, наблюдать; делать замечание, высказываться).

Roman Empire ['rqumqn'empaIq], observe [qb'zWv]

He began to tell me all about Tiberius. Well, I had read my Suetonius too and I had read histories of the Early Roman Empire, so there was nothing very new to me in what he said. But I observed that he was not ill read. I remarked on it.

"Oh, well, when I settled down here I was naturally interested (о, ну, когда я поселился здесь, мне, естественно, было интересно), and I have plenty of time for reading (и у меня много времени для чтения; plenty — изобилие, достаток; множество, избыток). When you live in a place like this, with all its associations (когда живешь в таком месте, со всеми его ассоциативными связями; association — общество, ассоциация; ассоциация, связь/идейит.п./), it seems to make history so actual (кажется делает историю такой современной; actual — подлинный, действительный; текущий, современный). You might almost be living in historical times yourself (ты почти что мог бы сам жить = словно сам живешь в исторические времена)."

I should remark here that this was in 1913 (здесь я должен заметить, что это было в 1913 году). The world was an easy, comfortable place (мир был спокойным, уютным местом; easy— легкий, нетрудный; спокойный) and no one could have imagined that anything might happen seriously (и никто и представить себе не мог, что могло случиться что-то серьезное) to disturb the serenity of existence (/что/ нарушит безмятежность существования; serenity— ясность, прозрачность /воздуха, неба/; спокойствие, безмятежность;serene— ясный и спокойный /о погоде/; безмятежный, спокойный, невозмутимый).

association [q" squsI'eIS(q)n, q" squSI'eIS(q)n], disturb [dIs'tWb], existence [Ig'zIst(q)ns]

"Oh, well, when I settled down here I was naturally interested, and I have plenty of time for reading. When you live in a place like this, with all its associations, it seems to make history so actual. You might almost be living in historical times yourself."

I should remark here that this was in 1913. The world was an easy, comfortable place and no one could have imagined that anything might happen seriously to disturb the serenity of existence.

"How long have you been here (как долго вы здесь живете)?" I asked.

"Fifteen years (пятнадцать лет)." He gave the blue and placid sea a glance (он взглянул на синее спокойное море), and a strangely tender smile hovered on his thin lips (и удивительно нежная улыбка тронула его тонкие губы; strange — незнакомый; необычный, удивительный; to hover — парить/оптице/;колебаться, мешкать). "I fell in love with the place at first sight (я влюбился в это место с первого взгляда; to fall — падать; to fall in/to/ a state — приходить, впадатьвкакое-либосостояние; sight — зрение; первыйвзгляд). You’ve heard, I dare say, of the mythical German (вы знаете, полагаю, о том мифическом немце; to hear — слышать, услышать; услышать, узнать; mythical — мифический; фантастический, вымышленный) who came here on the Naples boat just for lunch and a look at the Blue Grotto (который приехал сюда на лодке из Неаполя, чтобы пообедать и взглянуть на Голубой грот; lunch — ленч, второйзавтракилиобед/всерединедняс12до14часов/) and stayed forty years (и остался на сорок лет); well, I can’t say I exactly did that (что ж, не могу сказать, что я поступил именно так; to do — делать, производитьдействие; поступать), but it’s come to the same thing in the end (но в конце концов, все свелось к тому же; to come — приходить, идти; сводиться/кчему-либо/; the same thing — тожесамое). Only it won’t be forty years in my case (только в моем случае сорока лет не будет). Twenty-five (двадцать пять). Still, that’s better than a poke in the eye with a sharp stick (все же это лучше, чем ничего: «чем тычок острой палкой в глаз»)."

placid ['plxsId], mythical ['mITIk(q)l], Naples ['neIp(q)lz], grotto ['grOtqu]

"How long have you been here?" I asked.

"Fifteen years." He gave the blue and placid sea a glance, and a strangely tender smile hovered on his thin lips. "I fell in love with the place at first sight. You’ve heard, I dare say, of the mythical German who came here on the Naples boat just for lunch and a look at the Blue Grotto and stayed forty years; well, I can’t say I exactly did that, but it’s come to the same thing in the end. Only it won’t be forty years in my case. Twenty-five. Still, that’s better than a poke in the eye with a sharp stick."

I waited for him to go on (я ждал, что он продолжит; to go on — идтидальше; продолжать). For what he had just said looked indeed as though (потому как то, что он только что сказал, на самом деле было похоже; to look /as though/ —смотреть, глядеть; бытьпохожим, напоминать) there might be something after all in the singular story I had heard (что в конце концов, было нечто в той необычной истории, о которой я был наслышан). But at that moment my friend came dripping out of the water (но в этот момент мой друг вылез из воды, весь мокрый, to come out — появляться; приходить; to drip — капать, стекать; dripping — капающий; мокрый, промокший) very proud of himself because he had swum a mile (весьма гордый собой оттого, что проплыл милю; to swim), and the conversation turned to other things (и разговор перешел на другие темы: «к другим вещам»; to turn — поворачивать; менять/тему/,переходить/оразговоре/; thing — вещь, предмет; вещь, явление).

singular ['sINgjulq], conversation ["kOnvq'seIS(q)n]

I waited for him to go on. For what he had just said looked indeed as though there might be something after all in the singular story I had heard. But at that moment my friend came dripping out of the water very proud of himself because he had swum a mile, and the conversation turned to other things.

After that I met Wilson several times (после этого я несколько раз встречался с Уилсоном), either in the Piazza or on the beach (то на пьяцце, то на пляже). He was amiable and polite (он был дружелюбен и вежлив). He was always pleased to have a talk (он всегда был рад поговорить; pleased — довольный; talk — разговор, беседа) and I found out that he not only knew every inch of the island (и я выяснил, что он не только знает каждый дюйм этого острова) but also the adjacent mainland (но так же и близлежащий материк; adjacent — прилегающий, расположенныйрядом, смежный). He had read a great deal on all sorts of subjects (он много читал о самых разных предметах: «о всякого рода предметах»; deal — некотороеколичество), but his speciality was the history of Rome (но особенно его интересовала: «его специализацией была» история Рима; speciality — специальность) and on this he was very well informed (и об этом он был очень хорошо осведомлен). He seemed to have little imagination (казалось, что у него небогатое воображение = воображение у него, видимо, было небогатым; little— немного, небольшое количество) and to be of no more than average intelligence (и способности у него не более чем средние; intelligence— ум, интеллект, умственные способности).

amiable ['eImIqb(q)l], adjacent [q'dZeIs(q)nt], average ['xv(q)rIdZ]

After that I met Wilson several times, either in the Piazza or on the beach. He was amiable and polite. He was always pleased to have a talk and I found out that he not only knew every inch of the island but also the adjacent mainland. He had read a great deal on all sorts of subjects, but his speciality was the history of Rome and on this he was very well informed. He seemed to have little imagination and to be of no more than average intelligence.

He laughed a good deal, but with restraint (он много смеялся, но сдержанно; restraint — сдержанность), and his sense of humour was tickled by simple jokes (и его чувство юмора удовлетворялось простыми шутками; to tickle — щекотать, раздражать; доставлятьудовольствие, угождать). A commonplace man (невыразительный человек; commonplace— банальный, избитый; серый, неинтересный /о человеке/). I did not forget the odd remark (я не забыл того странного замечания; odd— нечетный; странный, необычный) he had made during the first short dial we had had by ourselves (которое он сделал во время нашего первого короткого разговора наедине; byourselves— без посторонней помощи, самостоятельно; одни, в одиночестве), but he never so much as approached the topic again (но он даже не приближался к этой теме снова). One day on our return from the beach, dismissing the cab at the Piazza (однажды, по нашему возвращению с пляжа, отпуская кеб у пьяццы; cab— такси; кеб, наемный экипаж, извозчик), my friend and I told the driver to be ready to take us up to Anacapri at five (мы с моим другом сказали извозчику быть готовым отвезти нас в Анакапри в пять часов; driver— водитель, шофер; извозчик, кучер;totakeup— поднимать; подвозить, отвозить).

laugh [lQ: f], restraint [rI'streInt], commonplace ['kOmqnpleIs]

He laughed a good deal, but with restraint, and his sense of humour was tickled by simple jokes. A commonplace man. I did not forget the odd remark he had made during the first short dial we had had by ourselves, but he never so much as approached the topic again. One day on our return from the beach, dismissing the cab at the Piazza, my friend and I told the driver to be ready to take us up to Anacapri at five.

We were going to climb Monte Solaro (мы собирались подняться на /гору/ Монте-Соларо; to climb — карабкаться; взбираться;подниматься), dine at a tavern we favoured (пообедать в понравившейся нам таверне: «в таверне, которой мы отдавали предпочтение»; to favour — благоволить; оказыватьпредпочтение, проявлятьпристрастие), and walk down in the moonlight (и спуститься вниз пешком при лунном свете), for it was full moon and the views by night were lovely (потому как была полная луна = былополнолуние, и ночью пейзаж был прекрасен). Wilson was standing by while we gave the cabman instructions (Уилсон стоял рядом, пока мы давали извозчику указания; instruction — обучение, преподавание; инструкции, указания, приказания), for we had given him a lift to save him the hot dusty walk (потому как мы подвезли его, чтобы избавить его от необходимости идти пешком по жаре и пыли; to save — спасать, уберегать; hot — горячий, жаркий; dust — пыль; dusty — пыльный), and more from politeness than for any other reason (и больше из вежливости, чем по какой-либо другой причине) I asked him if he would care to join us (я спросил его, не хочет ли он присоединиться к нам; to care — заботиться, ухаживать; иметьжелание, хотеть; to join — соединять, связывать; присоединяться, входитьвкомпанию).

"It’s my party (это я устраиваю вечер; party— отряд, команда; прием гостей, вечер, пикник)," I said.

"I’ll come with pleasure (я пойду с удовольствием)," he answered (ответил он).

climb [klaIm], tavern ['txvqn], view [vju: ], pleasure ['pleZq]

We were going to climb Monte Solaro, dine at a tavern we favoured, and walk down in the moonlight, for it was full moon and the views by night were lovely. Wilson was standing by while we gave the cabman instructions, for we had given him a lift to save him the hot dusty walk, and more from politeness than for any other reason I asked him if he would care to join us.

"It’s my party," I said.

"I’ll come with pleasure," he answered.

But when the time came to set out (но когда пришло время отправиться /в путь/; tosetout— помещать, выставлять /наружу, за дверь/; отправляться в путешествие, выходить) my friend was not feeling well (мой друг почувствовал себя нехорошо: «не чувствовал себя хорошо»), he thought he had slaved too long in the water (он думал, что он перекупался: «он слишком долго работал = плавал до изнеможения в воде»; toslave— работать до изнеможения, надрываться), and would not face the long and tiring walk (и не выдержит долгой и утомительной прогулки; toface— находиться лицом к; смело встречать /что-либо/, без страха смотреть в лицо /чему-либо/;totire— утомлять). So I went alone with Wilson (поэтому я пошел вместе: «наедине» с Уилсоном). We climbed the mountain, admired the spacious view (мы поднялись на гору, восхитились/полюбовались великолепным видом; spacious— обширный; роскошный), and got back to the inn as night was falling, hot, hungry, and thirsty (и, когда уже наступала ночь, вернулись назад в гостиницу — разгоряченные, голодные и испытывающие жажду; tofall— падать; наступать, опускаться). We had ordered our dinner beforehand (мы заказали обед = ужин заранее). The food was good, for Antonio was an excellent cook (еда была хорошая, потому что Антонио был отличным поваром), and the wine came from his own vineyard (и вино было из его собственного виноградника; to come — приходить, идти; происходить, иметьпроисхождение). It was so light that you felt you could drink it like water (оно было настолько легким, что казалось, что его можно пить, как воду: «что ты чувствовал, что мог бы пить его как воду»; light— легкий, нетяжелый; легкий, некрепкий /о вине, пиве/) and we finished the first bottle with our macaroni (и мы прикончили первую бутылку с нашими макаронами).

tiring ['taI(q)rIN], spacious ['speISqs], beforehand [bI'fO: hxnd], macaroni ["mxkq'rqunI]

But when the time came to set out my friend was not feeling well, he thought he had slaved too long in the water, and would not face the long and tiring walk. So I went alone with Wilson. We climbed the mountain, admired the spacious view, and got back to the inn as night was falling, hot, hungry, and thirsty. We had ordered our dinner beforehand. The food was good, for Antonio was an excellent cook, and the wine came from his own vineyard. It was so light that you felt you could drink it like water and we finished the first bottle with our macaroni.

By the time we had finished the second (к тому времени, когда мы прикончили вторую) we felt that there was nothing much wrong with life (мы чувствовали, что в жизни было все прекрасно: «не было ничего особо неприятного в жизни»; wrong— неправильный, ошибочный; неудовлетворительный). We sat in a little garden under a great vine laden with grapes (мы сидели в маленьком садике, под большой виноградной лозой, увешанной тяжелыми гроздьями; laden— нагруженный; гнущийся под тяжестью чего-либо). The air was exquisitely soft (воздух был изысканно теплым; soft— мягкий; мягкий, теплый). The night was still and we were alone (ночь была тихой, и мы были одни; still— неподвижный; тихий, бесшумный). The maid brought us belpaese cheese and a plate of figs (служанка принесла нам сыр ‘bel paese’ /‘прекрасная деревня’ — итал., вид мягкого сыра с твердой коркой/ и тарелку инжира). I ordered coffee and strega, which is the best liqueur they make in Italy (я заказал кофе и «Стрегу» — самый лучший итальянский ликер: «ликер, который делают в Италии»). Wilson would not have a cigar, but lit his pipe (Уилсон отказался от сигары: «он не захотел сигару», а закурил трубку; tolight— зажигать; прикуривать).

"We’ve got plenty of time before we need start (у нас много времени, прежде чем нам надо будет идти; plenty— изобилие, достаток; множество, избыток)," he said, "the moon won’t be over the hill for another hour (луна не поднимется над холмом еще целый час)."

exquisitely [Ik'skwIzItlI, 'ekskwIzItlI], brought [brO: t], liqueur [lI'kjuq]

By the time we had finished the second we felt that there was nothing much wrong with life. We sat in a little garden under a great vine laden with grapes. The air was exquisitely soft. The night was still and we were alone. The maid brought us bel paese cheese and a plate of figs. I ordered coffee and strega, which is the best liqueur they make in Italy. Wilson would not have a cigar, but lit his pipe.

"We’ve got plenty of time before we need start," he said, "the moon won’t be over the hill for another hour."

"Moon or no moon (луна луной: «луна или не луна»)," I said briskly (бодро сказал я; brisk — живой, проворный), "of course we’ve got plenty of time (конечно же у нас много времени). That’s one of the delights of Capri (это одна из прелестей Капри; delight — восторг, восхищение; поэт. очарование, прелесть), that there’s never any hurry (что вообще нет никакой спешки; never — никогда; эмоц. — усил. нисколько, никоимобразом)."

"Leisure (свободное время; leisure— досуг; свободное время)," he said. "If people only knew (если бы люди только знали)! It’s the most priceless thing a man can have (это самое драгоценное: «бесценное», чем может обладать человек; price— цена;priceless— бесценный, неоценимый) and they’re such fools they don’t even know it’s something to aim at (а они такие дураки/глупцы, что даже не знают, что это /и есть/ то самое важное, к чему стремиться; something— что-то, кое-что; нечто важное). Work (работа)? They work for work’s sake (они работают во имя/ради работы). They haven’t got the brains to realize (им не хватает: «у них нет» ума понять; torealize— осуществить, выполнить; представлять себе, осознавать) that the only object of work is to obtain leisure (что единственная цель работы — обрести свободное время; object— предмет, вещь; /конечная/ цель, движущий мотив)."

delight [dI'laIt], leisure ['leZq], realize ['rIqlaIz]

"Moon or no moon," I said briskly, "of course we’ve got plenty of time. That’s one of the delights of Capri, that there’s never any hurry."

"Leisure," he said. "If people only knew! It’s the most priceless thing a man can have and they’re such fools they don’t even know it’s something to aim at. Work? They work for work’s sake. They haven’t got the brains to realize that the only object of work is to obtain leisure."

Wine has the effect on some people (на некоторых людей вино воздействует таким образом; effect— результат, следствие; действие, воздействие) of making them indulge in general reflections (что заставляет их пускаться в общие рассуждения: «позволять себе общие рассуждения»; to make smb. do smth. — заставлять, вынуждать кого-либо делать что-либо;toindulge— быть снисходительным /к кому-либо/; позволять себе, доставить себе удовольствие;general— общий; общепринятый; расплывчатый, неточный;reflection— отражение;pl. мысли, соображения). These remarks were true (эти замечания были верны), but no one could have claimed that they were original (но никто не мог бы утверждать, что они были оригинальными; toclaim— требовать /обыкн. как принадлежащее по праву/; разг. утверждать, заявлять /что-либо/;original— первый, исконный; новый, свежий). I did not say anything, but struck a match to light my cigar (я промолчал: «я не сказал ничего», /а только/ чиркнул спичкой, чтобы прикурить сигару; tostrike— ударять, бить; высекать /огонь/, зажигать).

"It was full moon the first time I came to Capri (когда я в первый раз приехал на Капри, как раз было полнолуние)," he went on reflectively (продолжал он задумчиво; toreflect— отражать; размышлять, раздумывать). "It might be the same moon as tonight (может быть, луна была такая же, как сегодня /ночью/)."

"It was, you know (она и была, знаете ли)," I smiled (улыбнулся я).

He grinned (он ухмыльнулся). The only light in the garden (единственный свет в саду) was what came from an oil lamp that hung over our heads (исходил от масляной лампы, что висела над нашими головами). It had been scanty to eat by (для ужина лампа была тусклой: «она была скудной, чтобы есть при ней»; scanty— скудный, недостаточный;by— зд. указывает на местонахождение вблизи чего-либо: у, около, рядом) but it was good now for confidences (но теперь она была в самый раз — для признаний = для доверительной беседы; good— хороший; подходящий, отвечающий цели;confidence— доверие; конфиденциальное сообщение, секрет).

indulge [In'dAldZ], reflection [rI'flekS(q)n], confidence ['kOnfId(q)ns]

Wine has the effect on some people of making them indulge in general reflections. These remarks were true, but no one could have claimed that they were original. I did not say anything, but struck a match to light my cigar.

"It was full moon the first time I came to Capri," he went on reflectively. "It might be the same moon as tonight."

"It was, you know," I smiled.

He grinned. The only light in the garden was what came from an oil lamp that hung over our heads. It had been scanty to eat by, but it was good now for confidences.

"I didn’t mean that (я не это имел в виду; tomean— намереваться; подразумевать, иметь в виду). I mean, it might be yesterday (я хочу сказать, что словно все было вчера: «это могло быть вчера»). Fifteen years it is, and when I look back it seems like a month (/вот уже/ пятнадцать лет /прошло/, а когда я оглядываюсь назад, /они/ кажутся месяцем; tolookback— оглядываться; мысленно обращаться к прошлому, вспоминать). I’d never been to Italy before (я никогда раньше не был в Италии). I came for my summer holiday (я приехал в летний отпуск; holiday— праздник, день отдыха; отпуск, каникулы). I went to Naples by boat from Marseilles (я ехал на пароходе из Марселя в Неаполь;boat— лодка, шлюпка; судно, корабль) and I had a look round, Pompeii, you know, and Paestum and one or two places like that (и осмотрел /достопримечательности/, Помпеи, знаете ли, и Пестум, и /еще/ одно или два подобных места;round— зд. указывает на осмотр дома, музея и т. п.); then I came here for a week (после чего я приехал сюда на неделю).

holiday ['hOlIdI], Marseilles [mQ:'seIlz], Pompeii [pOm'peII]

"I didn’t mean that. I mean, it might be yesterday. Fifteen years it is, and when I look back it seems like a month. I’d never been to Italy before. I came for my summer holiday. I went to Naples by boat from Marseilles and I had a look round, Pompeii, you know, and Paestum and one or two places like that; then I came here for a week.

"I liked the look of the place right away (мне сразу же понравился вид острова; look — взгляд; вид, наружность), from the sea, I mean, as I watched it come closer and closer (я хочу сказать, еще с моря, пока я наблюдал, как он все приближался и приближался); and then when we got into the little boats from the steamer and landed at the quay (и потом, когда мы /сошли/ с парохода и уселись: «забрались» в маленькие лодки, и высадились на берег у причала), with all that crowd of jabbering people (/на котором находилась/ вся та толпа тараторящих людей; to jabber — говоритьбыстроиневнятно, тараторить) who wanted to take your luggage (которые хотели схватить /и поднести/ багаж), and the hotel touts (и зазывалы гостиниц; tout — человек, усиленнопредлагающийсвойтовар; человек, зазывающийклиентоввгостиницу, игорныйдомит.д.), and the tumbledown houses on the Marina (и полуразрушенные дома вдоль пристани /Marina Grande/) and the walk up to the hotel (и дорожка /ведущая/ вверх, к отелю; walk — ходьба; дорожка, тропинка), and dining on the terrace (и обеды на террасе) — well, it just got me (что ж, все это увлекло меня; to get — доставать, добывать; захватывать, увлекать, волновать). That’s the truth (это правда). I didn’t know if I was standing on my head or my heels (у меня голова шла кругом: «я не знал, стоял ли я на голове, или на пятках»).

quay [ki: ], jabber ['dZxbq], tout [taut], tumble-down ['tAmb(q)ldaVn]

"I liked the look of the place right away, from the sea, I mean, as I watched it come closer and closer; and then when we got into the little boats from the steamer and landed at the quay, with all that crowd of jabbering people who wanted to take your luggage, and the hotel touts, and the tumbledown houses on the Marina and the walk up to the hotel, and dining on the terrace — well, it just got me. That’s the truth. I didn’t know if I was standing on my head or my heels.

"I’d never drunk Capri wine before, but I’d heard of it (я никогда раньше не пил вина /с острова/ Капри, но я слышал о нем); I think I must have got a bit tight (думаю, что я, должно быть, слегка надрался; to get tight — надраться, нализаться; tight — тугой;сл. навеселе, подмухой; a bit — кусок, кусочек; небольшоеколичество, чуть-чуть). I sat on that terrace after they’d all gone to bed (я сидел на террасе после того, как все /они/ отправились спать; bed — кровать, постель) and watched the moon over the sea (и смотрел на луну над морем), and there was Vesuvius with a great red plume of smoke rising up from it (и /там был/ Везувий, над которым поднимался большой столб багрового дыма; plume — перо/длинноеилияркое/;струйка, завиток). Of course I know now that wine I drank was ink (конечно, теперь я знаю, что то вино, которое я пил, было что чернила), Capri wine my eye (каприйское вино, как же; eye— глаз, око;myeye— вот те на! вот это да! и т. п.), but I thought it all right then (но тогда мне казалось, что оно какое надо; allright— удовлетворительный; приемлемо, как нужно). But it wasn’t the wine that made me drunk (но пьяным я стал не от вина; tomakesmb.drunk— напоить кого-либо; опьянить кого-либо;drunk— пьяный; опьяненный), it was the shape of the island (а от формы острова) and those jabbering people (и тех орущих людей), the moon (и луны) and the sea (и моря) and the oleander in the hotel garden (и от олеандра в гостиничном саду). I’d never seen an oleander before (раньше я никогда не видел ни одного олеандра)."

tight [taIt], Vesuvius [vI'su: vIqs], oleander ["qulI'xndq]

"I’d never drunk Capri wine before, but I’d heard of it; I think I must have got a bit tight. I sat on that terrace after they’d all gone to bed and watched the moon over the sea, and there was Vesuvius with a great red plume of smoke rising up from it. Of course I know now that wine I drank was ink, Capri wine my eye, but I thought it all right then. But it wasn’t the wine that made me drunk, it was the shape of the island and those jabbering people, the moon and the sea and the oleander in the hotel garden. I’d never seen an oleander before."

It was a long speech and it had made him thirsty (это был долгий монолог, и ему захотелось выпить; speech — речь; выступление/оратора/,спич; thirsty — испытывающийжажду, мучимыйжаждой). He took up his glass, but it was empty (он взял свой бокал, но он был пустой; glass — стекло; стакан, рюмка, бокал). I asked him if he would have another strega (я спросил его, выпьет ли он еще один /бокал/ «Стреги»; tohave— иметь; принимать /пищу и т. п./, есть, пить).

"It’s sickly stuff (отвратительная микстура; sickly — хворый, болезненный; тошнотворный, отвратительный; stuff — материал, вещество; разг. лекарство, микстура). Let’s have a bottle of wine (давайте возьмем бутылку вина). That’s sound, that is (вот это действительно хорошо /для здоровья/; sound — здоровый, крепкий; доброкачественный, хороший), pure juice of the grape (чистый виноградный сок) and can’t hurt anyone (и не может навредить никому; to hurt — причинятьболь; повредить, навредить)."

I ordered more wine, and when it came filled the glasses (я заказал еще вина, и когда его принесли, наполнил бокалы; tocome— приходить, идти; наступать, приходить). He took a long drink and after a sigh of pleasure went on (он сделал большой глоток, и, довольно вздохнув: «и после вздоха удовольствия», продолжил; drink— питье; глоток).

thirsty ['TWstI], juice [dZu: s], sigh [saI]

It was a long speech and it had made him thirsty. He took up his glass, but it was empty. I asked him if he would have another strega.

"It’s sickly stuff. Let’s have a bottle of wine. That’s sound, that is, pure juice of the grape and can’t hurt anyone."

I ordered more wine, and when it came filled the glasses. He took a long drink and after a sigh of pleasure went on.

"Next day I found my way to the bathing-place we go to (на следующий день я очутился на том пляже: «нашел дорогу к тому месту для купания», куда мы ходим /купаться/). Not bad bathing, I thought (неплохое купание, подумал я). Then I wandered about the island (затем я обошел весь остров; towander/about/ — бродить, странствовать). As luck would have it, there was a festa up at the Punta di Timberio (получилось так, что на Пунта-ди-Тимберио /мыс Тиберия — в народном выговоре/ был ежегодный церковный праздник /в честь Богоматери, отмечается на Капри 7-го и 8-го сентября/; luck— судьба; счастье, удача) and I ran straight into the middle of it (и я очутился прямо в середине /праздничной процессии/; torunintosmth. — налетать, наскакивать, наталкиваться на кого-либо). An image of the Virgin and priests (статуя Пресвятой Девы и священники; image— изображение /особ. скульптурное/; фигура, статуя святого;virgin— дева, девственница;theVirgin— Дева Мария, Богородица), acolytes swinging censers (мальчики-служки, размахивающие кадильницами; toswing— качать, колебать; раскачивать, размахивать), and a whole crowd of jolly, laughing, excited people (и целая толпа веселых, смеющихся, возбужденных людей), a lot of them all dressed up (все они разряженные /в пух и прах/; lot— жребий; разг. большое количество, множество;todressup— наряжать; наряжаться, принарядиться /в т. ч. в маскарадный костюм/).

island ['aIlqnd], straight [streIt], priest [pri: st], acolyte ['xkqlaIt], censer ['sensq]

"Next day I found my way to the bathing-place we go to. Not bad bathing, I thought. Then I wandered about the island. As luck would have it, there was a festa up at the Punta di Timberio and I ran straight into the middle of it. An image of the Virgin and priests, acolytes swinging censers, and a whole crowd of jolly, laughing, excited people, a lot of them all dressed up.

"I ran across an Englishman there (там я столкнулся с одним англичанином) and asked him what it was all about (и спросил его, что это происходит: «о чем все это»).

‘Oh, it’s the feast of the Assumption (о, это праздник Успения Богородицы; feast— пир, празднество; религиозный праздник;assumption— принятие на себя /ответственности и т. п./; рел. взятие живым на небо;Assumption— праздник Успения Богородицы),’ he said, ‘at least that’s what the Catholic Church says it is (по меньшей мере, так называет его католическая церковь), but that’s just their hanky-panky (но это просто их проделки = их обман, подтасовка; hanky-panky— обман, мошенничество, плутни, козни). It’s the festival of Venus (это праздник Венеры). Pagan, you know (языческий, знаете ли). Aphrodite rising from the sea and all that (Афродита, рождающаяся из /пены/ морской и все такое; torise— восходить; поэт. возникать, рождаться).

assumption [q'sAmpS(q)n], Catholic ['kxT(q)lIk], hanky-panky ["hxNkI'pxNkI], Aphrodite ["xfrq'daItI]

"I ran across an Englishman there and asked him what it was all about. ‘Oh, it’s the feast of the Assumption,’ he said, ‘at least that’s what the Catholic Church says it is, but that’s just their hanky-panky. It’s the festival of Venus. Pagan, you know. Aphrodite rising from the sea and all that.’

"It gave me quite a funny feeling to hear him (когда я слушал его, у меня возникло какое-то странное чувство; funny— смешной, забавный; странный, непонятный). It seemed to take one a long way back, if you know what I mean (казалось, /его слова/ возвращали куда-то в далекое прошлое, если вы понимаете, что я имею в виду). After that I went down one night to have a look at the Faraglioni by moonlight (после этого, однажды ночью я пошел взглянуть на Фаральони /две скалы напротив восточного побережья Капри/ при лунном свете). If the fates had wanted me to go on being a bank manager (если бы Мойры = богини судьбы хотели, чтобы я продолжал быть управляющим банком; fate— судьба;theFates— миф. Парки, Мойры /три богини в греческой мифологии, предопределяющие ход человеческой жизни/) they oughtn’t to have let me take that walk (им не следовало бы позволять мне совершить эту прогулку; totakeawalk— погулять, прогуляться)."

moonlight ['mu: nlaIt], oughtn't [O: tnt], walk [wO: k]

"It gave me quite a funny feeling to hear him. It seemed to take one a long way back, if you know what I mean. After that I went down one night to have a look at the Faraglioni by moonlight. If the fates had wanted me to go on being a bank manager they oughtn’t to have let me take that walk."

"You were a bank manager, were you (так вы были управляющим банка, да)?" I asked.

I had been wrong about him, but not far wrong (я ошибся на его счет, но не слишком; wrong— неправильный, неверный, ошибочный;far— далеко, на большом расстоянии; гораздо, намного).

"Yes. I was manager of the Crawford Street branch of the York and City (я был управляющим отделения /банка/ "Йорк и Сити" на Крофорд-Стрит; branch— ветка /дерева/; филиал, отделение). It was convenient for me because I lived up Hendon way (мне было удобно, потому что я жил вверх /по улице/, в направлении Хендона; way— путь, дорога; направление). I could get from door to door in thirty-seven minutes (я мог добраться от двери до двери за тридцать семь минут)."

He puffed at his pipe and relit it (он попыхтел трубкой и снова зажег ее; topuff— дуть порывами; дымить, пускать клубы дыма;torelight— зажигать снова).

wrong [rON], branch [brQ: ntS], convenient [kqn'vi: nIqnt]

"You were a bank manager, were you?" I asked.

I had been wrong about him, but not far wrong.

"Yes. I was manager of the Crawford Street branch of the York and City. It was convenient for me because I lived up Hendon way. I could get from door to door in thirty-seven minutes."

He puffed at his pipe and relit it.

"That was my last night, that was (это был мой последний вечер, да). I’d got to be back at the bank on Monday morning (я должен был вернуться в банк в понедельник утром = в понедельник утром я должен был выйти на работу в банк). When I looked at those two great rocks sticking out of the water (когда я взглянул на те две огромные скалы, выступающие из воды; tostick/out/ — втыкать, вкалывать; торчать), with the moon above them (и на луну над ними), and all the little lights of the fishermen in their boats (и на все те огоньки /на/ рыбачьих лодках; little— маленький, небольшой) catching cuttlefish (занимающихся ловлей каракатиц; tocatch— поймать, схватить; ловить /мяч, рыбу, беглеца и т. п./), all so peaceful and beautiful (все /было/ таким мирным и прекрасным; peace— мир; покой, спокойствие), I said to myself, well, after all, why should I go back (и я сказал себе: ну, почему, собственно, я должен возвращаться; afterall— после; в конце концов, все же)? It wasn’t as if I had anyone dependent on me (ведь не то чтобы кто-то зависел от меня; dependent— зависимый; /onsmb./ — получающий помощь /от кого-либо/, находящийся на иждивении).

fisherman ['fISqmqn], cuttlefish ['kAtl" fIS], dependent [dI'pendqnt]

"That was my last night, that was. I’d got to be back at the bank on Monday morning. When I looked at those two great rocks sticking out of the water, with the moon above them, and all the little lights of the fishermen in their boats catching cuttlefish, all so peaceful and beautiful, I said to myself, well, after all, why should I go back? It wasn’t as if I had anyone dependent on me.

"My wife had died of bronchial pneumonia four years before (моя жена умерла четыре года назад от бронхиальной пневмонии) and the kid went to live with her grandmother, my wife’s mother (а наша малышка отправилась жить с бабушкой, матерью моей жены; kid — козленок; разг. малыш, ребенок). She was an old fool (она была старой дурой), she didn’t look after the kid properly (она не присматривала за малышкой должным образом; to look after smb. — присматривать, ухаживатьзакем-либо) and she got blood-poisoning (и у той началось заражение крови; to get — доставать, добывать; заразиться, схватить/насморк, гриппит.п./; blood — кровь; to poison — отравлять; заражать), they amputated her leg, but they couldn’t save her (ей ампутировали ногу, но не смогли спасти ее) and she died, poor little thing (и она умерла, бедная малютка; poor — бедный, неимущий; бедный, несчастный; thing — вещь, предмет; существо, создание)."

"How terrible (как ужасно)," I said.

bronchial ['brONkIql], pneumonia [nju:'mqunIq], amputate ['xmpjuteIt]

"My wife had died of bronchial pneumonia four years before and the kid went to live with her grandmother, my wife’s mother. She was an old fool, she didn’t look after the kid properly and she got blood-poisoning, they amputated her leg, but they couldn’t save her and she died, poor little thing."

"How terrible," I said.

"Yes, I was cut up at the time (да, тогда: «в то время» для меня это был ужасный удар; to cut up — разрезатьнакуски; причинятьстрадания, огорчать), though of course not so much as if the kid had been living with me (хотя, конечно же, не такой сильный, /каким бы он был/ если бы малышка жила со мной), but I dare say it was a mercy (но, мне кажется, что оно и к лучшему; mercy — милосердие, сострадание). Not much chance for a girl with only one leg (не много счастья /было бы/ у одноногой девушки: «у девушки только с одной ногой»; chance— случайность, случай; счастливый случай, удача, счастье). I was sorry about my wife too (я и о жене горевал тоже; sorry— огорченный, сожалеющий). We got on very well together (мы очень хорошо ладили; to get on = to get along — зд. ладить, бытьвхорошихотношениях). Though I don’t know if it would have continued (хотя и не знаю, продлилось бы это; to continue — продолжать; продолжаться, длиться). She was the sort of woman who was always bothering about what other people’d think (она была такой женщиной, которую всегда волновало, что подумают другие люди; to bother — надоедать, докучать; беспокоить, волновать). She didn’t like travelling (путешествия ей не нравились). Eastbourne was her idea of a holiday (ее представления об отдыхе /ограничивались/ Истборном /курорт на южном побережье Англии, в графстве Суссекс/; idea— идея, мысль; представление, понятие). D’you know, I’d never crossed the Channel till after her death (знаете ли, я пересек Ла-Манш только после ее смерти: «я ни разу не пересекал Ла-Манш до /времени/ после ее смерти»; never— никогда; ни разу;channel— канал;theChannel— Ла-Манш;till— указывает на момент, вплоть до которого совершается действие: до)."

mercy ['mWsI], continued [kqn'tInju: d], bother ['bODq], death [deT]

"Yes, I was cut up at the time, though of course not so much as if the kid had been living with me, but I dare say it was a mercy. Not much chance for a girl with only one leg. I was sorry about my wife too. We got on very well together. Though I don’t know if it would have continued. She was the sort of woman who was always bothering about what other people’d think. She didn’t like travelling. Eastbourne was her idea of a holiday. D’you know, I’d never crossed the Channel till after her death."

"But I suppose you’ve got other relations, haven’t you (но, полагаю, у вас есть другие родственники, не так ли; relation— отношение, связь; родственник, родственница)?"

"None (ни одного). I was an only child (я был единственным ребенком). My father had a brother, but he went to Australia before I was born (у моего отца был брат, но он уехал в Австралию до моего рождения: «до того как я родился»). I don’t think anyone could easily be more alone in the world than I am (не думаю, что кто-нибудь мог бы быть более одиноким во всем мире, чем я; easily— легко; свободно, без труда; несомненно, без сомнения, бесспорно). There wasn’t any reason I could see (не было ни одной причины, которую я мог бы представить; tosee— видеть; представлять себе) why I shouldn’t do exactly what I wanted (почему бы мне не поступить именно так, как мне того хотелось; todo— делать, производить действие; поступать, делать). I was thirty-four at that time (в то время мне было тридцать четыре года)."

He had told me he had been on the island for fifteen years (он уже сказал мне, что он пробыл = прожил на острове /Капри/ пятнадцать лет). That would make him forty-nine (значит, сейчас ему сорок девять лет; tomake— делать, изготавливать; составлять, равняться). Just about the age I should have given him (как раз примерно тот возраст, который я ему и дал бы; about— зд. указывает на приблизительность: около, приблизительно).

relation [rI'leIS(q)n], alone [q'lqun], reason ['ri: z(q)n]

"But I suppose you’ve got other relations, haven’t you?"

"None. I was an only child. My father had a brother, but he went to Australia before I was born. I don’t think anyone could easily be more alone in the world than I am. There wasn’t any reason I could see why I shouldn’t do exactly what I wanted. I was thirty-four at that time."

He had told me he had been on the island for fifteen years. That would make him forty-nine. Just about the age I should have given him.

"I’d been working since I was seventeen (я работал с семнадцати лет). All I had to look forward to was doing the same old thing day after day (все, чего я мог ожидать, так это делать все одно и то же день за днем; old— старый; привычный, хорошо известный; тж. эмоц. — усил.;thing— вещь, предмет; действие, поступок) till I retired on my pension (до тех самых пор, пока я не выйду на пенсию; toretire— удаляться, уходить; оставлять должность, уходить в отставку). I said to myself, is it worth it (я спросил себя, стоит ли оно того; tosaytooneself— сказать себе, подумать про себя;worth— стоящий, имеющий ценность; стоящий /чего-либо/, имеющий значение)? What’s wrong with chucking it all up (что плохого в том, чтобы бросить это все; wrong— неправильный, неверный;tochuck/up/ — бросать, кидать; бросать, отказываться от) and spending the rest of my life down here (и провести остаток своей жизни здесь; tospend— тратить, расходовать; проводить /время/)? It was the most beautiful place I’d ever seen (это было самое красивое место, которое я когда-либо видел). But I’d had a business training, I was cautious by nature (но у меня было деловое образование, я по натуре был осмотрительным/осторожным; business— дело; торговля, коммерческая деятельность, бизнес;training— воспитание; обучение, подготовка;nature— природа, мир; натура, характер, нрав). ‘No,’ I said, ‘I won’t be carried away like this (я не поддамся /мечтам/ вот так; tocarryaway— уносить; увлекать, охватывать /о чувстве/), I’ll go tomorrow like I said I would and think it over (завтра я поеду /назад/, как я и собирался: «как я сказал, что поеду», и все обдумаю; tothinkover— продумывать, взвешивать). Perhaps when I get back to London I’ll think quite differently (возможно, когда я вернусь в Лондон, я буду думать совершенно по-другому).’Damned fool, wasn’t I (ну не круглым ли дураком я был; damned— эмоц. — усил. отвратительный, ужасный, чрезвычайный)? I lost a whole year that way (так я потерял целый год; tolose;way— путь, дорога; образ действия)."

"You didn’t change your mind, then (значит, вы не передумали; tochange— менять, переделывать;mind— ум, разум; намерение, желание)?"

pension ['penS(q)n], worth [wWT], cautious ['kO: Sqs], damned [dxmd]

"I’d been working since I was seventeen. All I had to look forward to was doing the same old thing day after day till I retired on my pension. I said to myself, is it worth it? What’s wrong with chucking it all up and spending the rest of my life down here? It was the most beautiful place I’d ever seen. But I’d had a business training, I was cautious by nature. ‘No,’ I said, ‘I won’t be carried away like this, I’ll go tomorrow like I said I would and think it over. Perhaps when I get back to London I’ll think quite differently.’ Damned fool, wasn’t I? I lost a whole year that way."

"You didn’t change your mind, then?"

"You bet I didn’t (конечно нет: «конечно, не передумал»; tobet— держать пари;youbet! — будьте уверены! конечно!). All the time I was working I kept thinking of the bathing here (все время, пока я работал, я продолжал мечтать о купании здесь; tothink— думать; вспоминать; постоянно думать, мечтать) and the vineyards (и виноградниках) and the walks over the hills (и о прогулках по горам) and the moon and the sea (и луне, и море), and the Piazza in the evening (и о пьяцце по вечерам) when everyone walks about for a bit of a chat (когда все прохаживаются /с целью/ поболтать; about— зд. указывает на движение в разных направлениях по какой-либо ограниченной территории;bit— кусок; небольшое количество, чуть-чуть;chat— непринужденный разговор, беседа) after the day’s work is over (после окончания рабочего дня; tobeover— окончиться, завершиться). There was only one thing that bothered me (было только одно, что тревожило меня; tobother— надоедать, докучать; беспокоить, волновать): I wasn’t sure if I was justified in not working like everybody else did (я не был уверен, имею ли я право не работать, как работали все остальные; tojustify— оправдывать, находить оправдание; to be justified in doing smth. — иметь основания делать что-либо).

bathing ['beIDIN], sure [Suq], justify ['dZAstIfaI]

"You bet I didn’t. All the time I was working I kept thinking of the bathing here and the vineyards and the walks over the hills and the moon and the sea, and the Piazza in the evening when everyone walks about for a bit of a chat after the day’s work is over. There was only one thing that bothered me: I wasn’t sure if I was justified in not working like everybody else did.

"Then I read a sort of history book (затем я прочитал нечто вроде учебника истории; history— история /последовательность событий/; история, историческая наука), by a man called Marion Crawford it was (это была /книжка, написанная/ кем-то по имени Марион Крофорд /1854-1909, американский писатель, живший в Италии и писавший на итальянские сюжеты/; tocall— кричать; называть, звать), and there was a story about Sybaris and Crotona (и была в ней история о Сибарисе и Кротоне). There were two cities (/это/ были два города); and in Sybaris they just enjoyed life and had a good time (и в Сибарисе люди: «они» просто наслаждались жизнью и хорошо проводили время), and in Crotona they were hardy and industrious and all that (а в Кротоне люди были стойкие, и трудолюбивые, и все такое; hardy— выносливый). And one day the men of Crotona came over and wiped Sybaris out (и /вот/ однажды, жители Кротона пришли и стерли Сибарис с лица земли; tocomeover— зд. приехать издалека;towipe/out/ — вытирать; уничтожать, ликвидировать), and then after a while a lot of other fellows came over from somewhere else and wiped Crotona out (а потом, через некоторое время, откуда-то еще явилась орда /каких-то/ других людей и уничтожила Кротону; lot— жребий; разг. большое количество, множество). Nothing remains of Sybaris, not a stone (ничего не осталось от Сибариса, ни одного камня), and all that’s left of Crotona is just one column (а все, что осталось от Кротоны — всего одна колонна; toleave— оставлять). That settled the matter for me (это и решило для меня весь вопрос; matter— вещество, материал; дело, вопрос)."

"Oh (да)?"

"It came to the same in the end, didn’t it (закончилось все одинаково, не так ли: «все пришло к одному и тому же концу, не так ли»)? And when you look back now, who were the mugs (а теперь, взглянув назад, кто же был простофилей = кто же остался в дураках; tolookback— оглядываться; обращаться к прошлому /мысленно/;mug— разг. простак, балбес)?"

I did not reply and he went on (я не ответил, и он продолжил).

industrious [In'dAstrIqs], column ['kOlqm], settle [setl], matter ['mxtq]

"Then I read a sort of history book, by a man called Marion Crawford it was, and there was a story about Sybaris and Crotona. There were two cities; and in Sybaris they just enjoyed life and had a good time, and in Crotona they were hardy and industrious and all that. And one day the men of Crotona came over and wiped Sybaris out, and then after a while a lot of other fellows came over from somewhere else and wiped Crotona out. Nothing remains of Sybaris, not a stone, and all that’s left of Crotona is just one column. That settled the matter for me."

"Oh?"

"It came to the same in the end, didn’t it? And when you look back now, who were the mugs?"

I did not reply and he went on.

"The money was rather a bother (источником беспокойства были деньги; bother— беспокойство, хлопоты). The bank didn’t pension one off till after thirty years’ service (банк отправлял на пенсию только после тридцати лет службы; till/after/ — указывает на момент, вплоть до которого совершается действие), but if you retired before that they gave you a gratuity (но если ты уходил раньше того, они давали денежное пособие)". With that and what I’d got for the sale of my house (с этим /денежным пособием/ и тем, что я получил бы от продажи своего дома; toget— доставать; получать) and the little I’d managed to save (и тем немногим, что мне удалось скопить), I just hadn’t enough to buy an annuity to last the rest of my life (у меня не было достаточно /денег/, чтобы купить ренту, которой бы хватило до конца моей жизни; tolast— продолжаться, длиться; быть достаточным, хватать;rest— остаток, остальное). It would have been silly to sacrifice everything so as to lead a pleasant life (было бы глупым пожертвовать всем для того, чтобы вести приятную жизнь) and not have a sufficient income to make it pleasant (и не иметь достаточного дохода, который бы делал эту жизнь приятной). I wanted to have a little place of my own (мне хотелось иметь свой собственный маленький домик; place— место; дом, жилище;own— собственность, принадлежность), a servant to look after me (слугу, который бы мне прислуживал; tolookaftersmb. — присматривать, ухаживать за кем-либо), enough to buy tobacco (достаточно /денег/, чтобы купить табак), decent food (приличную еду), books now and then (время от времени книги), and something over for emergencies (и немного про запас, в случае необходимости; over— излишек, избыток;emergency— непредвиденный случай; чрезвычайные обстоятельства).

gratuity [grq'tju: ItI], annuity [q'nju: ItI], sacrifice ['sxkrIfaIs], sufficient [sq'fIS(q)nt], decent ['di: s(q)nt], emergency [I'mWdZ(q)nsI]

"The money was rather a bother. The bank didn’t pension one off till after thirty years’ service, but if you retired before that they gave you a gratuity". With that and what I’d got for the sale of my house and the little I’d managed to save, I just hadn’t enough to buy an annuity to last the rest of my life. It would have been silly to sacrifice everything so as to lead a pleasant life and not have a sufficient income to make it pleasant. I wanted to have a little place of my own, a servant to look after me, enough to buy tobacco, decent food, books now and then, and something over for emergencies.

"I knew pretty well how much I needed (я довольно-таки хорошо знал, сколько мне нужно /денег/). I found I had just enough to buy an annuity for twenty-five years (я обнаружил = оказалось, что у меня было как раз достаточно /денег/, чтобы купить ренту на двадцать пять лет; tofind— находить, отыскивать; убеждаться, приходить к заключению)."

"You were thirty-five at the time (вам в то время было тридцать пять)?"

"Yes. It would carry me on till I was sixty (ее бы хватило, чтобы обеспечить меня /материально/ до шестидесяти лет; tocarry— нести, носить; поддерживать материально, оказывать финансовую помощь). After all, no one can be certain of living longer than that (в конце концов, никто не может быть уверен, что проживет дольше шестидесяти: «дольше, чем это»; certain— определенный, неизменный; уверенный, убежденный;long— длинный; долгий, продолжительный), a lot of men die in their fifties (многие: «много людей» умирают на шестом десятке; fifties— числа от 50 до 59; возраст от 50 до 59 лет), and by the time a man’s sixty he’s had the best of life (и к тому времени, когда человеку исполняется шестьдесят, он уже получил от жизни все самое лучшее; tohave— иметь; получать)."

"On the other hand no one can be sure of dying at sixty (с другой стороны, никто не может быть уверен, что умрет в шестьдесят; hand— рука, кисть руки; сторона)," I said.

"Well, I don’t know (ну, я не знаю). It depends on himself, doesn’t it (это зависит от человека, не так ли)?"

"In your place I should have stayed on at the bank till I was entitled to my pension (на вашем месте я бы остался в банке до тех пор, пока не получил бы право на свою пенсию; toentitle— давать право;tobeentitled— иметь право)."

certain [sWtn], dying ['daIIN], entitle [In'taItl]

"I knew pretty well how much I needed. I found I had just enough to buy an annuity for twenty-five years."

"You were thirty-five at the time?"

"Yes. It would carry me on till I was sixty. After all, no one can be certain of living longer than that, a lot of men die in their fifties, and by the time a man’s sixty he’s had the best of life."

"On the other hand no one can be sure of dying at sixty," I said.

"Well, I don’t know. It depends on himself, doesn’t it?"

"In your place I should have stayed on at the bank till I was entitled to my pension."

"I should have been forty-seven then (тогда мне было бы сорок семь). I shouldn’t have been too old to enjoy my life here (я был бы не слишком старым для того, чтобы получать удовольствие от своей жизни здесь), I’m older than that now and I enjoy it as much as I ever did (сейчас мне больше чем сорок семь: «я старше, чем тот /возраст/ сейчас», и я наслаждаюсь жизнью точно так же, как и всегда /наслаждался/; ever— когда-либо, когда бы то ни было), but I should have been too old to experience the particular pleasure of a young man (но я был бы уже слишком старым для того, чтобы испытать определенные удовольствия, /доступные/ молодому человеку). You know, you can have just as good a time at fifty as you can at thirty (вы же знаете, и в пятьдесят лет можно проводить время так же хорошо, как и в тридцать), but it’s not the same sort of good time (но это не один и тот же вид хорошего времяпровождения).

enjoy [In'dZOI], experience [Ik'spI(q)rIqns], particular [pq'tIkjulq]

"I should have been forty-seven then. I shouldn’t have been too old to enjoy my life here, I’m older than that now and I enjoy it as much as I ever did, but I should have been too old to experience the particular pleasure of a young man. You know, you can have just as good a time at fifty as you can at thirty, but it’s not the same sort of good time.

"I wanted to live the perfect life (мне хотелось пожить совершенной/идеальной жизнью) while I still had the energy and the spirit to make the most of it (пока у меня все еще было достаточно энергии и решительности взять от нее все;spirit — душа, дух; энергия, решительность, задор; to make the most of smth. — использоватьчто-либонаилучшимобразом, максимально). Twenty-five years seemed a long time to me (двадцать пять лет казались мне большим сроком; time — время; периодвремени), and twenty-five years of happiness seemed worth paying something pretty substantial for (а двадцать пят лет счастья казались достойными, чтобы заплатить за них чем-то достаточно весомым; worth — стоящий, имеющийстоимость; заслуживающий, стоящий; substantial — прочный, крепкий; существенный, важный). I’d made up my mind to wait a year and I waited a year (я решил подождать год, и я подождал один год; to make up one's mind — решить, принятьрешение). Then I sent in my resignation (потом я подал в отставку; to send — посылать; to send in — зд. подаватьзаявление; resignation — отказотдолжности; заявлениеоботставке) and as soon as they paid me my gratuity (и как только мне выплатили: «они заплатили» мне /мое/ пособие) I bought the annuity and came on here (я купил ренту и приехал сюда)."

energy ['enqdZI], happiness ['hxpInIs], substantial [sqb'stxnS(q)l], resignation ["rezIg'neIS(q)n]

"I wanted to live the perfect life while I still had the energy and the spirit to make the most of it. Twenty-five years seemed a long time to me, and twenty-five years of happiness seemed worth paying something pretty substantial for. I’d made up my mind to wait a year and I waited a year. Then I sent in my resignation and as soon as they paid me my gratuity I bought the annuity and came on here."

"An annuity for twenty-five years (ренту на двадцать пять лет)?"

"That’s right (совершенно верно)."

"Have you never regretted (и вы ни разу не пожалели; never— никогда; ни разу)?"

"Never (ни разу). I’ve had my money’s worth already (я уже получил сполна за свои деньги; money'sworth— что-либо оправдывающее затрату). And I’ve got ten years more (и у меня еще десять лет впереди; more— больше; еще, вдобавок). Don’t you think after twenty-five years of perfect happiness (разве вам не кажется, что после двадцати пяти лет совершенного счастья; tothink— думать; полагать, считать) one ought to be satisfied to call it a day (следует удовлетвориться: «человеку следует быть удовлетворенным» и покончить с этим; tocall— кричать, звать; называть; to call it a day — прекратить какое-либо дело)?"

"Perhaps (может быть)."

He did not say in so many words what he would do then (он не сказал прямо, что он сделает тогда; word— слово;insomanywords— определенно, недвусмысленно; прямо, откровенно), but his intention was clear (но его намерение было очевидным; clear— ясный, светлый; понятный, не вызывающий сомнений). It was pretty much the story my friend had told me (это была почти та /же самая/ история, которую рассказал мне мой друг; prettymuch— очень, в значительной степени), but it sounded different when I heard it from his own lips (но звучала она по-другому, когда я услышал ее из его собственных уст;tosound— звучать, издавать звук; звучать, создавать впечатление).

regret [rI'gret], satisfied ['sxtIsfaId], intention [In'tenS(q)n], clear [klIq]

"An annuity for twenty-five years?"

"That’s right."

"Have you never regretted?"

"Never. I’ve had my money’s worth already. And I’ve got ten years more. Don’t you think after twenty-five years of perfect happiness one ought to be satisfied to call it a day?"

"Perhaps."

He did not say in so many words what he would do then, but his intention was clear. It was pretty much the story my friend had told me, but it sounded different when I heard it from his own lips.

I stole a glance at him (я взглянул на него украдкой; tosteal— воровать, красть; делать что-либо незаметно, украдкой). There was nothing about him that was not ordinary (все в нем было заурядным: «в нем не было ничего, что не было бы заурядным»; ordinary— обычный, обыкновенный; заурядный, посредственный). No one, looking at that neat, prim face (никто, глядя на это аккуратное, чопорное лицо), could have thought him capable of an unconventional action (смог бы подумать, что он способен на необычный поступок; capable— способный, одаренный; способный /на что-либо/;conventional— приличный; общепринятый, традиционный;unconventional— чуждый условностям, нетрадиционный). I did not blame him (я не винил его; toblame— обвинять, порицать). It was his own life that he had arranged in this strange manner (это же была его собственная жизнь, которую он устроил столь необычным образом; toarrange— приводить в порядок; уладить, урегулировать;strange— незнакомый; странный, необычный;manner— метод, способ; образ действий), and I did not see why he should not do what he liked with it (и я не видел /причин/, почему бы ему не поступать /с ней/, как ему хочется). Still, I could not prevent the little shiver that ran down my spine (и все же я не смог сдержать легкой дрожи, пробежавшей по /моей/ спине; toprevent— предотвращать, предупреждать;little— маленький; слабый;spine— позвоночник).

"Getting chilly (озябли; toget— доставать, добывать; становиться;chilly— холодный, прохладный /о погоде/; зябкий, продрогший)?" he smiled (улыбнулся он). "We might as well start walking down (мы вполне можем начать спускаться). The moon’ll be up by now (теперь уже луна будет высоко)."

ordinary ['O: d(q)nrI], unconventional ["Ankqn'venSqn(q)l], shiver ['SIvq]

I stole a glance at him. There was nothing about him that was not ordinary. No one, looking at that neat, prim face, could have thought him capable of an unconventional action. I did not blame him. It was his own life that he had arranged in this strange manner, and I did not see why he should not do what he liked with it. Still, I could not prevent the little shiver that ran down my spine.

"Getting chilly?" he smiled. "We might as well start walking down. The moon’ll be up by now."

Before we parted Wilson asked me (перед тем как мы расстались, Уилсон спросил /меня/; to part — разделять/начасти/;разлучаться, расставаться) if I would like to go and see his house one day (не хочу ли я /прийти/ как-нибудь и посмотреть его дом; one day — однажды, как-тораз; вближайшиедни); and two or three days later, finding out where he lived, I strolled up to see him (и спустя два или три дня, выяснив, где он живет, я неторопливо отправился навестить его; to stroll — гулять, прогуливаться; to see — видеть; видеться, встречаться). It was a peasant’s cottage (/его дом/ представлял собою крестьянский домик; cottage — коттедж, загородныйдом; хибарка, хижина), well away from the town, in a vineyard, with a view of the sea (довольно далеко от города, /расположенный/ в винограднике, с видом на море; well — хорошо, отлично; значительно). By the side of the door grew a great oleander in full flower (рядом с дверью рос = стоял огромный олеандр в полном цвету; full — полный, налитыйдокраев; изобилующий, обильный; flower — цветок; цветение).

peasant ['pez(q)nt], cottage ['kOtIdZ], flower ['flauq]

Before we parted Wilson asked me if I would like to go and see his house one day; and two or three days later, finding out where he lived, I strolled up to see him. It was a peasant’s cottage, well away from the town, in a vineyard, with a view of the sea. By the side of the door grew a great oleander in full flower.

There were only two small rooms (/в нем/ были только две небольшие комнаты), a tiny kitchen (крохотная кухонька), and a lean-to in which firewood could be kept (и пристройка с односкатной крышей, в которой можно было хранить дрова; fire — огонь, пламя; wood — лес, роща; дрова). The bedroom was furnished like a monk’s cell (спальня была обставлена как монашеская келья; to furnish — снабжать; обставлять, меблировать; cell — камера, отсек; келья), but the sitting-room, smelling agreeably of tobacco, was comfortable enough (но небольшая гостиная, приятно пахнувшая табаком, была достаточно уютной; to smell — обонять, чувствоватьзапах; пахнуть, иметьзапах), with two large armchairs that he had brought from England (/в ней находились/ два больших кресла, которые он привез из Англии; to bring — приносить; привозить), a large roll-top desk (большое бюро с выдвижной крышкой), a cottage piano (маленькое пианино), and crowded bookshelves (и битком набитые книжные полки). On the walls were framed engravings of pictures by G. F. Watts and Lord Leighton (на стенах /висели/ обрамленные гравюры с картин Г.Ф. Уоттса и лорда Лейтона; to frame — создавать; вставлятьвраму).

furnished ['fWnISt], monk [mANk], agreeably [q'gri: qblI], cottage piano ["kOtIdZ'pjQ: nqu], engraving [In'greIvIN]

There were only two small rooms, a tiny kitchen, and a lean-to in which firewood could be kept. The bedroom was furnished like a monk’s cell, but the sitting-room, smelling agreeably of tobacco, was comfortable enough, with two large armchairs that he had brought from England, a large roll-top desk, a cottage piano, and crowded bookshelves. On the walls were framed engravings of pictures by G. F. Watts and Lord Leighton.

Wilson told me that the house belonged to the owner of the vineyard (Уилсон рассказал мне, что этот дом принадлежит хозяину/собственнику виноградника) who lived in another cottage higher up the hill (который живет в другом доме, выше на холме), and his wife came in every day to do the rooms and the cooking (и его жена приходит каждый день, чтобы убрать комнаты и приготовить /еду/; to do — делать; убирать/помещениеит.п./). He had found the place on his first visit to Capri (он нашел этот домик во время своего первого визита на Капри), and taking it on his return for good had been there ever since (и, сняв его по своем возвращении навсегда = и, вернувшисьокончательно, снялего и жил там с тех самых пор; to take — брать, хватать; снимать, арендовать/помещение/; for goodнавеки; навсегда). Seeing the piano and music open on it, I asked him if he would play (увидев пианино, и на нем открытые ноты, я попросил его сыграть что-нибудь: «спросил его, не сыграет ли он»; music— музыка; ноты;toask— спрашивать; попросить).

"I’m no good, you know (я плохо играю, знаете ли; no— никакой, нет; перед названиями профессий, занятий — означает несоответствие;good— хороший; умелый, искусный), but I’ve always been fond of music (но я всегда любил музыку) and I get a lot of fun out of strumming (и я получаю много удовольствия от бренчания; fun— веселье, забава, развлечение)."

belong [bI'lON], owner ['qunq], return [rI'tWn]

Wilson told me that the house belonged to the owner of the vineyard who lived in another cottage higher up the hill, and his wife came in every day to do the rooms and the cooking. He had found the place on his first visit to Capri, and taking it on his return for good had been there ever since. Seeing the piano and music open on it, I asked him if he would play.

"I’m no good, you know, but I’ve always been fond of music and I get a lot of fun out of strumming."

He sat down at the piano and played one of the movements from a Beethoven sonata (он сел за пианино и сыграл одну из частей из сонаты Бетховена; movement — движение; частьмузыкальногопроизведения). He did not play very well (играл он не очень хорошо). I looked at his music (я взглянул на /его/ ноты), Schumann and Schubert (Шуман и Шуберт), Beethoven (Бетховен), Bach and Chopin (Бах и Шопен). On the table on which he had his meals was a greasy pack of cards (на столе, за которым он ел: «принимал пищу», /лежала/ засаленная колода карт; grease — топленоесало, жир; pack — тюк, связка; карт. колода). I asked him if he played patience (я спросил у него, раскладывает ли он пасьянсы; patience— терпение, терпеливость; карт. пасьянс).

"A lot (часто; lot— жребий; разг. большое количество, множество)."

sonata [sq'nQ: tq], greasy ['gri: sI, — zI], patience ['peIS(q)ns]

He sat down at the piano and played one of the movements from a Beethoven sonata. He did not play very well. I looked at his music, Schumann and Schubert, Beethoven, Bach and Chopin. On the table on which he had his meals was a greasy pack of cards. I asked him if he played patience.

"A lot."

From what I saw of him then and from what I heard from either people (исходя из того, что я увидел тогда, и из того, что я слышал от других людей) I made for myself what I think must have been a fairly accurate picture of the life he had led for the last fifteen years (у меня сложилась достаточно верная картина той жизни, которую он вел в течение последних пятнадцати лет; fairly — честно, справедливо; довольно, визвестнойстепени; to lead — вести, показыватьпуть; вести/какой-либообразжизни/). It was certainly a very harmless one (определенно, это была очень безобидная /жизнь/; harm— вред, ущерб; зло, неприятность). He bathed (он купался); he walked a great deal (он много гулял; deal— некоторое количество; разг. большое количество, масса), and he seemed never to lose his sense of the beauty of the island (и, казалось, его никогда не покидало ощущение красоты этого острова: «он никогда не утрачивал…») which he knew so intimately (который он знал столь близко; intimate— глубокий, сокровенный; близкий); he played the piano (он играл на пианино) and he played patience (и он раскладывал пасьянсы); he read (он читал).

fairly ['feqlI], accurate ['xkjurIt], harmless ['hQ: mlIs]

From what I saw of him then and from what I heard from either people I made for myself what I think must have been a fairly accurate picture of the life he had led for the last fifteen years. It was certainly a very harmless one. He bathed; he walked a great deal, and he seemed never to lose his sense of the beauty of the island which he knew so intimately; he played the piano and he played patience; he read.

When he was asked to a party he went (когда его приглашали в гости, он шел; to ask — спрашивать; приглашать; party — отряд, команда; приемгостей, вечеринка) and, though a trifle dull, was agreeable (и, хотя /он и был/ немного скучноват, был приятным /гостем/; dull — тупой, бестолковый; скучный). He was not affronted if he was neglected (он не оскорблялся, если его не замечали; toneglect— пренебрегать /чем-либо/; не обращать внимания /на кого-либо, что-либо/, игнорировать). He liked people, but with an aloofness that prevented intimacy (ему нравились люди, но с некоторой отчужденностью, которая мешала дружескому сближению; aloof— отчужденный, холодный, замкнутый;toprevent— предотвращать; мешать). He lived thriftily, but with sufficient comfort (он жил экономно, но с достаточным комфортом; comfort— утешение, поддержка; комфорт, уют). He never owed a penny (он ни разу не был должен /никому/ ни пенни). I imagine he had never been a man whom sex had greatly troubled (я полагаю, что он никогда не был таким человеком, которого сильно волновали сексуальные отношения; sex— пол; секс), and if in his younger days he had had now and then a passing affair (и если в дни его юности у него случался время от времени мимолетный роман; young— молодой, юный;passing— проходящий мимо; проходящий, мимолетный;affair— дело; роман, связь) with a visitor to the island whose head was turned by the atmosphere (с какой-нибудь туристкой, посещавшей остров, чья голова была вскружена окружающей обстановкой; toturn— поворачивать; кружиться; atmosphere — атмосфера; окружающая среда, обстановка), his emotion, while it lasted, remained, I am pretty sure, well under his control (его же чувства, пока он = роман длился, оставались, я вполне уверен, полностью под контролем; well— хорошо, отлично; совершенно, полностью;control— управление, руководство; контроль, надзор).

agreeable [q'gri: qb(q)l], aloofness [q'lu: fnIs], thriftily ['TrIftIlI], affair [q'feq], atmosphere ['xtmqsfIq]

When he was asked to a party he went and, though a trifle dull, was agreeable. He was not affronted if he was neglected. He liked people, but with an aloofness that prevented intimacy. He lived thriftily, but with sufficient comfort. He never owed a penny. I imagine he had never been a man whom sex had greatly troubled, and if in his younger days he had had now and then a passing affair with a visitor to the island whose head was turned by the atmosphere, his emotion, while it lasted, remained, I am pretty sure, well under his control.

I think he was determined (я думаю, что он был полон решимости) that nothing should interfere with his independence of spirit (чтобы ничто не помешало независимости его духа). His only passion was for the beauty of nature (единственным предметом страсти для него была красота природы; passion — страсть; предметстрасти, увлечение), and he sought felicity in the simple and natural things that life offers to everyone (и он искал счастья в простых и естественных вещах, которые жизнь предлагает всем; to seek; thing — вещь, предмет; вещь, явление). You may say that it was a grossly selfish existence (вы можете сказать, что это было чрезвычайно эгоистичное существование; grossly — грубо, вульгарно; чрезвычайно, глубоко; existence — существование, наличие; жизнь, существование). It was (так оно и было). He was of no use to anybody (он никому не был полезен; use— употребление, использование; польза, толк, выгода), but on the other hand he did nobody any harm (но, с другой стороны, он никому не причинял вреда; hand— рука, кисть руки; сторона). His only object was his own happiness (его единственной целью было его собственное счастье; object— предмет, вещь; /конечная/ цель, намерение, движущий мотив), and it looked as though he had attained it (и было похоже, что он его достиг).

interfere ["Intq'fIq], independence ["IndI'pendqns], felicity [fI'lIsItI]

I think he was determined that nothing should interfere with his independence of spirit. His only passion was for the beauty of nature, and he sought felicity in the simple and natural things that life offers to everyone. You may say that it was a grossly selfish existence. It was. He was of no use to anybody, but on the other hand he did nobody any harm. His only object was his own happiness, and it looked as though he had attained it.

Very few people know where to look for happiness (очень немногие /люди/ знают, где искать счастье; to look for smb., smth. — искатьчто-либо, кого-либо); fewer still find it (и еще меньше находят его). I don’t know whether he was a fool or a wise man (я не знаю, был ли он глупцом или мудрецом; fool — глупый; wise — мудрый; умный). He was certainly a man who knew his own mind (определенно, он был человеком, который твердо знает, чего хочет; mind— ум, разум; намерение, желание). The odd thing about him to me was that he was so immensely commonplace (для меня в нем странным было то, что он был таким чрезвычайно заурядным; odd— нечетный; странный, необычный;commonplace— банальный; серый, неинтересный /о человеке/).

whether ['weDq], certainly ['sWtnlI], immensely [I'menslI]

Very few people know where to look for happiness; fewer still find it. I don’t know whether he was a fool or a wise man. He was certainly a man who knew his own mind. The odd thing about him to me was that he was so immensely commonplace.

I should never have given him a second thought but for what I knew (я бы никогда/вовсе не подумал о нем /во второй раз/ = не обратил бы на него особого внимания, если бы не знал), that on a certain day, ten years from then, unless a chance illness cut the thread before (что в определенный день, десять лет спустя, если только случайная болезнь не оборвет его жизнь раньше: «/не/ перережет нить раньше»), he must deliberately take leave of the world he loved so well (он должен будет сознательно проститься с миром, который он так сильно любит;leave— разрешение, позволение; прощание, расставание; well— хорошо, отлично; значительно).

I wondered whether it was the thought of this, never quite absent from his mind (интересно, не эта ли мысль: «не мысль ли об этом», которая никогда полностью не покидала его сознания; absent— отсутствующий;mind— ум, разум; интеллект, мышление), that gave him the peculiar zest with which he enjoyed every moment of the day (придавала ему ту удивительную энергию/живость, с которой он наслаждался каждым мгновением дня; peculiar— специфический; странный, необычный;zest— пикантность; жар, пыл; энергия, живость).

chance [tSQ: ns], thread [Tred], peculiar [pI'kju: lIq], zest [zest]

I should never have given him a second thought but for what I knew, that on a certain day, ten years from then, unless a chance illness cut the thread before, he must deliberately take leave of the world he loved so well. I wondered whether it was the thought of this, never quite absent from his mind, that gave him the peculiar zest with which he enjoyed every moment of the day.

I should do him an injustice if I omitted to state (я был бы несправедлив по отношению к нему, если бы я не упомянул; to omit — упускать/что-либо/;пренебрегать/чем-либо/; to state — излагать, заявлять) that he was not at all in the habit of talking about himself (что он вовсе не имел обыкновения рассказывать о себе; habit — привычка, обычай). I think the friend I was staying with was the only person in whom he had confided (мне кажется, что /мой/ друг, у которого я гостил, был единственным человеком, которому он доверился; tostay— оставаться, не уходить; останавливаться, гостить). I believe he only told me the story because he suspected I already knew it (я уверен, что он рассказал мне историю только потому, что он подозревал, что я уже знаю ее), and on the evening on which he told it me he had drunk a good deal of wine (и /потому что/ в тот вечер, в который он рассказал мне ее, он изрядно выпил вина).

injustice [In'dZAstIs], confide [kqn'faId], suspect [sq'spekt]

I should do him an injustice if I omitted to state that he was not at all in the habit of talking about himself. I think the friend I was staying with was the only person in whom he had confided. I believe he only told me the story because he suspected I already knew it, and on the evening on which he told it me he had drunk a good deal of wine.

My visit drew to a close and I left the island (мой визит подошел к концу, и я уехал с острова; todraw— тащить, волочить; перемещаться, передвигаться /в какое-либо положение/;close— конец, заключение). The year after, war broke out (год спустя разразилась война; tobreakout— выламывать; разразиться). A number of things happened to me (со мной произошел ряд событий; number— число, количество; некоторое количество, ряд), so that the course of my life was greatly altered (так что ход моей жизни значительно изменился; course— курс, направление; ход, течение), and it was thirteen years before I went to Capri again (и прошло тринадцать лет, прежде чем я снова отправился на Капри). My friend had been back sometime, but he was no longer so well off (мой друг вернулся /на Капри/ уже некоторое время /тому назад/, но он уже не был состоятельным), and had moved into a house that had no room for me (и переехал в дом, в котором не было для меня комнаты; tomove— двигать, передвигать; переезжать, переселяться /на новую квартиру и т. п./); so I was putting up at the hotel (поэтому я остановился в гостинице; toputup— поднимать; останавливаться /в гостинице и т. п./). He came to meet me at the boat (он пришел встретить меня у корабля = на пристани; boat— лодка; судно, корабль) and we dined together (и мы вместе пообедали). During dinner I asked him where exactly his house was (за обедом я спросил его, где именно расположен его дом; exactly— точно).

altered ['O: ltqd], together [tq'geDq], exactly [Ig'zxktlI]

My visit drew to a close and I left the island. The year after, war broke out. A number of things happened to me, so that the course of my life was greatly altered, and it was thirteen years before I went to Capri again. My friend had been back sometime, but he was no longer so well off, and had moved into a house that had no room for me; so I was putting up at the hotel. He came to meet me at the boat and we dined together. During dinner I asked him where exactly his house was.

"You know it (вы его знаете)," he answered. "It’s the little place Wilson had (это тот самый маленький домик, где жил Уилсон). I’ve built on a room and made it quite nice (я пристроил еще одну комнату, и получилось вполне мило: «сделал ее вполне милой»)."

With so many other things to occupy my mind (мои мысли занимало столько много других вещей /и событий/; tooccupy— занимать /место, пространство/; поглощать /мысли/, занимать /ум/) I had not given Wilson a thought for years (что я не думал о Уилсоне многие годы); but now, with a little shock, I remembered (а теперь, с некоторым потрясением, я вспомнил; shock— удар, толчок; потрясение, удар). The ten years he had before him when I made his acquaintance (те десять лет, что были у него впереди, когда я познакомился с ним; acquaintance— знакомство) must have elapsed long ago (должно быть, истекли очень давно; toelapse— проходить /о времени/, истекать /о сроке/).

"Did he commit suicide as he said he would (он покончил с собой, как собирался: «как он сказал, что он /покончит/»; tocommit— совершать /чаще дурное/)?"

"It’s rather a grim story (это довольно мрачная история; grim— жестокий; зловещий, мрачный)."

built [bIlt], elapse [I'lxps], suicide ['s(j)u: IsaId]

"You know it," he answered. "It’s the little place Wilson had. I’ve built on a room and made it quite nice."

With so many other things to occupy my mind I had not given Wilson a thought for years; but now, with a little shock, I remembered. The ten years he had before him when I made his acquaintance must have elapsed long ago.

"Did he commit suicide as he said he would?"

"It’s rather a grim story."

Wilson ’s plan was all right (план Уилсона был верным; allright— удовлетворительный, достаточный). There was only one flaw in it (был в нем только один недостаток; flaw— трещина /в драгоценном камне, стекле, фарфоре/; изъян, недостаток, дефект) and this, I suppose, he could not have foreseen (который, я полагаю, он не мог предусмотреть; toforesee— предвидеть, знать заранее). It had never occurred to him that after twenty-five years of complete happiness (ему ни разу не пришло в голову, что после двадцати пяти лет полного счастья; tooccur— случаться, происходить; приходить на ум, в голову), in this quiet backwater, with nothing in the world to disturb his serenity (в этом спокойном сонном царстве, где ничто в мире /не/ нарушало его безмятежности; backwater— заводь; тихая заводь, болото, застой;serenity— ясность, прозрачность /воздуха, неба/; спокойствие, безмятежность), his character would gradually lose its strength (его характер постепенно утратит свою силу; tolose— терять; утратить, не сохранить).

foreseen [fO:'si: n], character ['kxrIktq], strength [streNT]

Wilson ’s plan was all right. There was only one flaw in it and this, I suppose, he could not have foreseen. It had never occurred to him that after twenty-five years of complete happiness, in this quiet backwater, with nothing in the world to disturb his serenity, his character would gradually lose its strength.

The will needs obstacles in order to exercise its power (чтобы развивать силу, воле нужны препятствия; to exercise — упражнять, развивать, тренировать); when it is never thwarted (когда ей ничего не противоречит; to thwart — перечить, мешатьисполнению/желаний/), when no effort is needed to achieve one’s desires (когда не требуется никаких усилий для того, чтобы удовлетворить желания; to achieve — достигать, добиваться), because one has placed one’s desires only in the things that can be obtained by stretching out one’s hand (оттого, что желания относятся только к таким вещам: «желания помещают только в такие вещи», которые можно заполучить, /просто/ протянув руку; to place — ставить, помещать; возлагать/надеждыит.п./), the will grows impotent (воля станет слабой; to grow — расти; становиться, делаться; impotent — бессильный, слабый). If you walk on a level all the time (если все время ходить по горизонтальной плоскости; level — уровень; плоскость, ровнаягоризонтальнаяповерхность) the muscles you need to climb a mountain will atrophy (то мышцы, которые необходимы, чтобы взобраться на гору, атрофируются).

obstacle ['Obstqk(q)l], thwart [TwO: t], muscle ['mAs(q)l], atrophy ['xtrqfI]

The will needs obstacles in order to exercise its power; when it is never thwarted, when no effort is needed to achieve one’s desires, because one has placed one’s desires only in the things that can be obtained by stretching out one’s hand, the will grows impotent. If you walk on a level all the time the muscles you need to climb a mountain will atrophy.

These observations are trite, but there they are (эти наблюдения банальны, но таковы они и есть = но верны). When Wilson’s annuity expired he had no longer the resolution to make the end (когда рента Уилсона закончилась, у него уже не было той твердости характера, чтобы встретить тот самый конец; toexpire— выдыхать; оканчиваться, истекать /о сроке/;end— конец; смерть, кончина, конец; resolution — решительность, решимость, твердость) which was the price he had agreed to pay (который и был той самой ценой, которую он /раньше/ согласился заплатить) for that long period of happy tranquility (за тот долгий период счастливой безмятежности). I do not think, as far as I could gather (я не думаю, насколько я смог сделать вывод; togather— собирать; делать вывод, приходить к заключению), both from what my friend told me and afterwards from others (и из того, что рассказал мне мой друг, и /из того, что я/ впоследствии /услышал/ от других; both— оба, и тот и другой), that he wanted courage (что ему недостало мужества; towant— хотеть, желать; испытывать недостаток /в чем-либо/). It was just that he couldn’t make up his mind (просто он не мог принять решение). He put it off from day to day (он откладывал его со дня на день).

observation ["Obzq'veIS(q)n], resolution ["rezq'lu: S(q)n], tranquility [trxN'kwIlItI], courage ['kArIdZ]

These observations are trite, but there they are. When Wilson ’s annuity expired he had no longer the resolution to make the end which was the price he had agreed to pay for that long period of happy tranquility. I do not think, as far as I could gather, both from what my friend told me and afterwards from others, that he wanted courage. It was just that he couldn’t make up his mind. He put it off from day to day.

He had lived on the island for so long (он жил на этом острове так долго) and had always settled his accounts so punctually (и всегда так пунктуально платил по счетам; to settle — решать, приниматьрешение; платить, оплачивать) that it was easy for him to get credit (что ему было легко получить кредит; credit — вера, доверие; кредит); never having borrowed money before (/поскольку/ он никогда раньше не брал денег взаймы; to borrow — занимать, братьнавремя, одалживать), he found a number of people who were willing to lend him small sums (он обнаружил много людей, которые были готовы ссудить ему небольшие суммы; to find — находить, отыскивать; обнаруживать; to will — проявитьволю, желание) when now he asked for them (когда теперь он просил /их/). He had paid his rent regularly for so many years (он так много лет регулярно оплачивал арендную плату /за домик/; regularly — правильно; регулярно, черезодинаковыепромежутки) that his landlord, whose wife Assunta still acted as his servant (что его домовладелец, чья жена, Ассунта, все еще работала у него служанкой; to act /as/ —действовать, поступать; работать, служить), was content to let things slide for several months (согласился несколько месяцев не обращать на это = наотсутствиеоплаты внимания; content — довольный; согласный; to let things slide — относитьсякчему-либобезответственно, небрежно: «даватьвещамскользить»).

punctually ['pANktSuqlI], borrow ['bOrqu], regularly ['regjulqlI]

He had lived on the island for so long and had always settled his accounts so punctually that it was easy for him to get credit; never having borrowed money before, he found a number of people who were willing to lend him small sums when now he asked for them. He had paid his rent regularly for so many years that his landlord, whose wife Assunta still acted as his servant, was content to let things slide for several months.

Everyone believed him when he said that a relative had died (все поверили ему, когда он сказал, что /у него/ умер один родственник) and that he was temporarily embarrassed (и что он испытывает временные денежные затруднения; to embarrass — беспокоить, смущать; вызыватьденежныезатруднения) because owing to legal formalities (потому как из-за юридических формальностей; owing to — благодаря, вследствие, попричине) he could not for some time get the money that was due to him (он не мог некоторое время получить деньги, которые ему причитались; due — должный, надлежащий; заслуженный, полагающийся, причитающийся). He managed to hang on after this fashion for something over a year (ему удалось продержаться таким вот образом где-то больше года; tomanage— руководить, управлять; справиться, ухитриться;tohang— вешать, подвешивать; колебаться, находиться в промежуточном положении). Then he could get no more credit from the local tradesmen (затем он не мог больше получить кредит у местных торговцев), and there was no one to lend him any more money (и больше не было никого, кто бы ссудил ему денег). His landlord gave him notice to leave the house (его домовладелец предупредил его, чтобы тот съехал из дома; notice— извещение, уведомление; предупреждение о расторжении контракта) unless he paid up the arrears of rent before a certain date (если он не заплатит задолженность /по арендной плате за дом/ до определенной даты; topayup— платить; выплачивать сполна /недоимку, задолженность и т. п./).

relative ['relqtIv], temporarily ['temp(q)rqrIlI], embarrass [Im'bxrqs], legal ['li: g(q)l], formality [fO:'mxlItI]

Everyone believed him when he said that a relative had died and that he was temporarily embarrassed because owing to legal formalities he could not for some time get the money that was due to him. He managed to hang on after this fashion for something over a year. Then he could get no more credit from the local tradesmen, and there was no one to lend him any more money. His landlord gave him notice to leave the house unless he paid up the arrears of rent before a certain date.

The day before this he went into his tiny bedroom (за день до этого дня = назначеннойдаты он вошел в свою крошечную спальню), closed the door and the window, drew the curtain (закрыл дверь и окно, задернул занавеску; to draw — тащить; задергиватьилиоткрыватьзанавеску), and lit a brazier of charcoal (и поджег в жаровне древесный уголь; to light). Next morning when Assunta came to make his breakfast (на следующее утро, когда Ассунта пришла, чтобы приготовить ему завтрак) she found him insensible but still alive (она обнаружила его без сознания, но все еще живого; insensible — нечувствительный; потерявшийсознание). The room was draughty (комната продувалась насквозь; draught — тяга, тяговоеусилие; сквозняк), and though he had done this and that to keep out the fresh air (и, хотя он и сделал кое-что: «то да се», чтобы не впустить /в спальню/ свежий воздух; to keep out — держать/ся/вне/чего-либо/) he had not done it very thoroughly (он сделал это недостаточно тщательно; thoroughly — вполне, совершенно; тщательно, какследует).

brazier ['breIzjq], charcoal ['tSQ: kqul], insensible [In'sensqb(q)l], draughty ['drQ: ftI], thoroughly ['TArqlI]

The day before this he went into his tiny bedroom, closed the door and the window, drew the curtain, and lit a brazier of charcoal. Next morning when Assunta came to make his breakfast she found him insensible but still alive. The room was draughty, and though he had done this and that to keep out the fresh air he had not done it very thoroughly.

It almost looked as though at the last moment (почти было похоже на то, что в последний момент), and desperate though his situation was (хотя его ситуация и была отчаянной), he had suffered from a certain infirmity of purpose (он пострадал от определенного слабоволия; infirmity — немощь, дряхлость; слабохарактерность, слабоволие; purpose — цель; целеустремленность;решительность). Wilson was taken to the hospital (Уилсона отвезли в больницу; totakesmb.toaplace— доставлять, отводить, отвозить кого-либо куда-либо), and though very ill for some time he at last recovered (и, хотя некоторое время он был очень болен = в тяжелом состоянии, наконец он поправился; torecover— получать обратно; выздоравливать, оправляться от болезни). But as a result either of the charcoal poisoning or of the shock (но, в результате либо отравления угарным газом, либо от потрясения; poison— яд, отрава) he was no longer in complete possession of his faculties (он уже более не сохранил полностью свои умственные способности = он уже был не вполне в своем уме; possession— владение, обладание;faculty— способность, дар). He was not insane (он не был сумасшедшим; sane— нормальный, в своем, в здравом уме;insane— психически ненормальный, безумный), at all events not insane enough to be put in an asylum (во всяком случае, не достаточно сумасшедшим, чтобы быть помещенным в психиатрическую лечебницу; event— событие, явление; случай;toput— класть, ставить; устраивать, определять, помещать;asylum— убежище, приют; психиатрическая лечебница), but he was quite obviously no longer in his right mind (но, совершенно очевидно, он больше не был в здравом уме; right— правый, справедливый; здоровый, в хорошем состоянии).

desperate ['desp(q)rIt], infirmity [In'fWmItI], asylum [q'saIlqm], obviously ['ObvIqslI]

It almost looked as though at the last moment, and desperate though his situation was, he had suffered from a certain infirmity of purpose. Wilson was taken to the hospital, and though very ill for some time he at last recovered. But as a result either of the charcoal poisoning or of the shock he was no longer in complete possession of his faculties. He was not insane, at all events not insane enough to be put in an asylum, but he was quite obviously no longer in his right mind.

"I went to see him (я навестил его)," said my friend. "I tried to get him to talk (я попытался разговорить его; to get to do smth. — разг. начинатьделатьчто-либо), but he kept looking at me in a funny sort of way (но он все время смотрел на меня как-то странно), as though he couldn’t quite make out where he’d seen me before (словно он не вполне мог решить, где он видел меня раньше; to make out — составлять; понять, разобраться). He looked rather awful lying there in bed (лежа в постели в лечебнице: «там», он выглядел довольно ужасно; to look — смотреть; иметьвид, выглядеть; to lie), with a week’s growth of grey beard on his chin (с недельной седой щетиной на подбородке; growth — рост, развитие; щетина; grey — серый; седой; beard — борода); but except for that funny look in his eyes he seemed quite normal (но за исключением того странного взгляда в глазах, он казался вполне нормальным; funny — смешной, забавный; странный, тронувшийся, чудной)."

"What funny look in his eyes (какого странного взгляда в глазах)?"

awful ['O: f(q)l], growth [grquT], beard [bIqd]

"I went to see him," said my friend. "I tried to get him to talk, but he kept looking at me in a funny sort of way, as though he couldn’t quite make out where he’d seen me before. He looked rather awful lying there in bed, with a week’s growth of grey beard on his chin; but except for that funny look in his eyes he seemed quite normal."

"What funny look in his eyes?"

"I don’t know exactly how to describe it (я точно не знаю, как его описать). Puzzled (озадаченный). It’s an absurd comparison (это нелепое сравнение), but suppose you threw a stone up into the air (но представьте, что вы подбросили камень /в воздух/) and it didn’t come down but just stayed there (а он не упал, а так и остался там /в воздухе/)…"

"It would be rather bewildering (это было бы очень озадачивающим)," I smiled (улыбнулся я).

"Well, that’s the sort of look he had (что ж, именно такой взгляд у него и был)."

absurd [qb'sWd], comparison [kqm'pxrIs(q)n], bewilder [bI'wIldq]

"I don’t know exactly how to describe it. Puzzled. It’s an absurd comparison, but suppose you threw a stone up into the air and it didn’t come down but just stayed there…"

"It would be rather bewildering," I smiled.

"Well, that’s the sort of look he had."

It was difficult to know what to do with him (сложно было решить, что же с ним делать; to know — знать). He had no money and no means of getting any (у него не было денег и никаких возможностей: «средств» получить их; any— какой-нибудь; сколько-нибудь, какое-либо количество). His effects were sold (его имущество было продано), but for too little to pay what he owed (но за слишком небольшую /сумму/, чтобы заплатить по всем долгам: «что он был должен»). He was English (он был англичанином), and the Italian authorities did not wish to make themselves responsible for him (и итальянские власти не хотели брать на себя ответственность за него = отвечать за него; torespond— отвечать; нести ответственность). The British Consul in Naples had no funds to deal with the case (у Британского консула в Неаполе не было денежных средств, чтобы разрешить это дело; fund— запас, резерв; фонды, денежные средства;todeal— распределять; рассматривать, обсуждать /что-либо/).

owe [qu], authority [O:'TOrItI], responsible [rI'spOnsqb(q)l]

It was difficult to know what to do with him. He had no money and no means of getting any. His effects were sold, but for too little to pay what he owed. He was English, and the Italian authorities did not wish to make themselves responsible for him. The British Consul in Naples had no funds to deal with the case.

He could of course be sent back to England (его могли, конечно же, отправить назад, в Англию), but no one seemed to know what could be done with him when he got there (но никто, казалось, не знал, как возможно поступить с ним = чтоснимделать, когда он приедет туда). Then Assunta, the servant, said that he had been a good master and a good tenant (тогда Ассунта, служанка, сказала, что он был хорошим хозяином и хорошим жильцом; tenant — владелец/недвижимости/;наниматель, арендатор), and as long as he had the money had paid his way (и пока у него были деньги, платил исправно; to pay one’s way — житьпосредствам; выполнятьсвоиобязательства); he could sleep in the woodshed in the cottage in which she and her husband lived (он мог бы спать в дровяном сарае у домика, в котором она жила с мужем), and he could share their meals (и он мог бы есть вместе с ними; to share — делить, распределять; разделять/скем-либочто-либо/;пользоватьсясовместно; meal — принятиепищи, еда).

servant ['sWv(q)nt], master ['mQ: stq], tenant ['tenqnt], woodshed ['wudSed]

He could of course be sent back to England, but no one seemed to know what could be done with him when he got there. Then Assunta, the servant, said that he had been a good master and a good tenant, and as long as he had the money had paid his way; he could sleep in the woodshed in the cottage in which she and her husband lived, and he could share their meals.

This was suggested to him (это ему и предложили). It was difficult to know whether he understood or not (понял ли он или нет, сказать было трудно; toknow— знать, иметь представление; знать, обладать знаниями). When Assunta came to take him from the hospital (когда Ассунта пришла, чтобы забрать его из больницы) he went with her without remark (он пошел с ней без слов: «без замечаний»). He seemed to have no longer a will of his own (казалось, что у него больше не было собственной воли). She had been keeping him now for two years (она содержит его вот уже два года; tokeep— держать, иметь; содержать, обеспечивать).

difficult ['dIfIk(q)lt], without [wI'Daut], remark [rI'mQ: k]

This was suggested to him. It was difficult to know whether he understood or not. When Assunta came to take him from the hospital he went with her without remark. He seemed to have no longer a will of his own. She had been keeping him now for two years.

"It’s not very comfortable, you know (/дровяной сарай/ не очень удобен, видите ли)," said my friend (сказал мой друг). "They’ve rigged him up a ramshackle bed and given him a couple of blankets (они наскоро соорудили ему шаткую кровать и дали ему пару шерстяных одеял; to rig up — зд. снаряжатьнаспех, строитьизчегопопало; ramshackle — ветхий, обветшалый, разваливающийся), but there’s no window (но там нет окна), and it’s icy cold in winter and like an oven in summer (и зимой там леденящий холод, а летом /там/ как в пекле; ice — лед; oven — печь, духовка). And the food’s pretty rough (да и еда довольно грубая; rough— неровный, шероховатый; грубый). You know how these peasants eat (вы же знаете, как едят эти крестьяне): macaroni on Sundays (макароны по воскресеньям) and meat once in a blue moon (и мясо после дождичка в четверг: «один раз/однажды при синей луне»; onceinabluemoon— очень редко, почти никогда, после дождичка в четверг)."

"What does he do with himself all the time (а чем он занят все это время)?"

ramshackle ['rxmSxk(q)l], couple ['kAp(q)l], blanket ['blxNkIt], rough [rAf]

"It’s not very comfortable, you know," said my friend. "They’ve rigged him up a ramshackle bed and given him a couple of blankets, but there’s no window, and it’s icy cold in winter and like an oven in summer. And the food’s pretty rough. You know how these peasants eat: macaroni on Sundays and meat once in a blue moon."

"What does he do with himself all the time?"

"He wanders about the hills (он бродит по холмам). I’ve tried to see him two or three times (я пытался встретиться с ним два или три раза; to see — видеть; видеться, встречаться; time — время; раз, случай), but it’s no good (но все впустую); when he sees you coming he runs like a hare (когда он видит, что кто-то подходит, он убегает, словно заяц). Assunta comes down to have a chat with me now and then (Ассунта заходит, чтобы поболтать со мной время от времени: «сейчас и тогда»; chat — непринужденныйразговор, беседа) and I give her a bit of money so that she can buy him tobacco (и я даю ей немного денег, чтобы она могла купить ему табаку), but God knows if he ever gets it (но один Бог знает, получает ли он его)."

"Do they treat him all right (они хорошо к нему относятся; totreat— обращаться, обходиться)?" I asked (спросил я).

wander ['wOndq], money ['mAnI], tobacco [tq'bxkqu]

"He wanders about the hills. I’ve tried to see him two or three times, but it’s no good; when he sees you coming he runs like a hare. Assunta comes down to have a chat with me now and then and I give her a bit of money so that she can buy him tobacco, but God knows if he ever gets it."

"Do they treat him all right?" I asked.

"I’m sure Assunta’s kind enough (я уверен, что Ассунта довольно хорошо /к нему относится/; kind— добрый, сердечный;enough— достаточно; весьма, довольно). She treats him like a child (она обращается с ним, как с ребенком). I’m afraid her husband’s not very nice to him (боюсь, что ее муж не очень добр к нему; nice— хороший, приятный, милый). He grudges the cost of his keep (он жалеет о расходах на его содержание; cost— цена, стоимость; расходы, издержки;keep— прокорм, питание, содержание;togrudge— испытывать неприязнь; выражать неудовольствие; жалеть, жадничать). I don’t believe he’s cruel or anything like that (не думаю, что он жесток, или что-либо в этом роде; tobelieve— верить; думать, полагать, считать), but I think he’s a bit sharp with him (но мне кажется, что он немного суров с ним; sharp— острый, отточенный; суровый, резкий). He makes him fetch water (он заставляет его таскать воду; tofetch— /сходить и/ принести) and clean the cow-shed and that sort of thing (и чистить коровник, и все такое: «вещи такого рода»; cow— корова;shed— навес, сарай)."

"It sounds pretty rotten (звучит довольно отвратительно; tosound— звучать, издавать звук; звучать, создавать впечатление;rotten— гнилой, прогнивший; эмоц. — усил. поганый, дрянной, отвратительный)," I said.

afraid [q'freId], grudge [grAdZ], cruel ['kru: ql], rotten [rOtn]

"I’m sure Assunta’s kind enough. She treats him like a child. I’m afraid her husband’s not very nice to him. He grudges the cost of his keep. I don’t believe he’s cruel or anything like that, but I think he’s a bit sharp with him. He makes him fetch water and clean the cow-shed and that sort of thing."

"It sounds pretty rotten," I said.

"He brought it on himself (он сам навлек это на себя). After all, he’s only got what he deserved (в конце концов, он всего лишь получил то, что заслужил)."

"I think on the whole we all get what we deserve (я думаю, что в общем и целом, мы все получаем, что /мы/ заслуживаем)," I said. "But that doesn’t prevent its being rather horrible (но это не мешает быть этому довольно отвратительным = но все равно это довольно отвратительно; toprevent— предотвращать; мешать, препятствовать;horrible— страшный, ужасающий; эмоц. — усил. ужасный, отвратительный)."

Two or three days later my friend and I were taking a walk (два или три дня спустя мы с моим другом прогуливались). We were strolling along a narrow path through an olive grove (мы неторопливо шли по узкой тропинке через оливковую рощу).

"There’s Wilson (вон Уилсон)," said my friend suddenly (внезапно сказал мой друг). "Don’t look, you’ll only frighten him (не смотрите, вы его только напугаете). Go straight on (продолжайте идти = идите прямо)."

deserved [dI'zWvd], narrow ['nxrqu], through [Tru: ], olive ['OlIv], frighten [fraItn]

"He brought it on himself. After all, he’s only got what he deserved."

"I think on the whole we all get what we deserve," I said. "But that doesn’t prevent its being rather horrible."

Two or three days later my friend and I were taking a walk. We were strolling along a narrow path through an olive grove.

"There’s Wilson," said my friend suddenly. "Don’t look, you’ll only frighten him. Go straight on."

I walked with my eyes on the path (я шел, глядя на тропинку; eye — глаз, око; взор, взгляд), but out of the corners of them (но /взглянув/ украдкой: «но уголком глаза») I saw a man hiding behind an olive tree (я увидел мужчину, прятавшегося за оливковым деревом). He did not move as we approached (он не пошевелился, когда мы приблизились; tomove— двигать, передвигать; шевелить, двигать), but I felt that he was watching us (но я чувствовал, что он наблюдал за нами). As soon as we had passed I heard a scamper (как только мы прошли мимо, я услышал /шум/ убегающих /шагов/; scamper— быстрый бег, пробежка). Wilson, like a hunted animal (Уилсон, словно затравленный зверь; tohunt— охотиться, ловить; преследовать, травить), had made for safety (спасся бегством: «направился в сторону безопасного /места/»; tomake/for/ — направляться, следовать /куда-либо/;safety— безопасность). That was the last I ever saw of him (это был последний раз, когда я его видел).

path [pQ: T], approach [q'prqutS], scamper ['skxmpq]

I walked with my eyes on the path, but out of the corners of them I saw a man hiding behind an olive tree. He did not move as we approached, but I felt that he was watching us. As soon as we had passed I heard a scamper. Wilson, like a hunted animal, had made for safety. That was the last I ever saw of him.

He died last year (в прошлом году он умер; last— последний; прошлый). He had endured that life for six years (он выдержал шесть лет такой жизни: «он терпел ту жизнь шесть лет»). He was found one morning on the mountainside lying quite peacefully (его обнаружили однажды утром на склоне горы, лежащим вполне мирно; peace— мир, тишина, спокойствие;peaceful— мирный; тихий, спокойный) as though he had died in his sleep (словно он умер во сне). From where he lay he had been able to see those two great rocks (с того места, где он лежал, он мог видеть те две огромные скалы; able— способный, обладающий способностью) called the Faraglioni which stand out of the sea (называемые Фаральони, которые выступали из моря; tocall— кричать, закричать; называть, звать;tostandout— отходить; выдаваться, выступать). It was full moon and he must have gone to see them by moonlight (было полнолуние, и он, должно быть, пошел посмотреть на них при лунном свете; full— полный, налитый до краев; полный, достигший высшей степени). Perhaps he died of the beauty of that sight (возможно, он умер от такой красоты: «от красоты того вида»; sight— зрение; вид).

endure [In'djuq], mountainside ['mauntInsaId], peacefully ['pi: sf(q)lI], sight [saIt]

He died last year. He had endured that life for six years. He was found one morning on the mountainside lying quite peacefully as though he had died in his sleep. From where he lay he had been able to see those two great rocks called the Faraglioni which stand out of the sea. It was full moon and he must have gone to see them by moonlight. Perhaps he died of the beauty of that sight.

The three fat women of Antibes

(три антибские толстушки; fat— толстый, жирный;woman/мн.ч. women/ — женщина; Антиб — курортный город на Лазурном берегу Франции)

One was called Mrs. Richman and she was a widow (одну звали миссис Ричман, и она была вдовой). The second was called Mrs. Sutcliffe (вторую звали миссис Сатклифф); she was American and she had divorced two husbands (она была американкой, и она /к этому времени уже/ развелась /с/ двумя мужьями). The third was called Miss Hickson and she was a spinster (третью звали мисс Хиксон, и она была старой девой). They were all in the comfortable forties (всем им было где-то за сорок: «все они были в комфортном /возрасте за/ сорок»; forties— пятый десяток /число или возраст от 40 до 49/) and they were all well off (и все они были состоятельными /женщинами/). Mrs. Sutcliffe had the odd first name of Arrow (у миссис Сатклифф было необычное/странное имя — Эрроу, /что означало «стрела»/; firstname— имя /в отличие от фамилии/). When she was young and slender (когда она была молодой и стройной) she had liked it well enough (оно ей довольно сильно нравилось; well— хорошо; очень, сильно). It suited her (оно подходило ей) and the jests it occasioned (и те шутки, /которые/ оно вызывало) though too often repeated (хотя /и/ слишком часто повторяющиеся) were very flattering (льстили ей: «были очень лестными»); she was not disinclined to believe that it suited her character too (она не была несклонна думать = она склонялась к тому, что оно подходило также /и к/ ее характеру; tobelieve— верить; думать, полагать): it suggested directness, speed and purpose (оно предполагало прямоту, скорость и целеустремленность; tosuggest— предлагать, советовать; наводить на мысль; означать;purpose— цель, намерение; целеустремленность). She liked it less now (оно нравилось ей меньше теперь) that her delicate features had grown muzzy with fat (когда ее тонкие черты заплыли жиром; nowthat— теперь, когда;features— черты лица;togrow— расти; делаться, становиться;muzzy— нечеткий, расплывчатый), that her arms and shoulders were so substantial (когда ее руки и плечи были такими внушительными; arm— рука /от кисти до плеча/;substantial— крепкий; значительный, существенный, большой) and her hips so massive (а ее бедра такими массивными). It was increasingly difficult to find dresses (было все труднее найти /такие/ платья; increasingly— все более; все больше и больше) to make her look as she liked to look (чтобы заставить ее выглядеть /так/, как ей нравилось выглядеть).

disincline [`dIsIn`klaIn], delicate [`delIkIt], shoulder [`Squldq]

One was called Mrs. Richman and she was a widow. The second was called Mrs. Sutcliffe; she was American and she had divorced two husbands. The third was called Miss Hickson and she was a spinster. They were all in the comfortable forties and they were all well off. Mrs. Sutcliffe had the odd first name of Arrow. When she was young and slender she had liked it well enough. It suited her and the jests it occasioned though too often repeated were very flattering; she was not disinclined to believe that it suited her character too: it suggested directness, speed and purpose. She liked it less now that her delicate features had grown muzzy with fat, that her arms and shoulders were so substantial and her hips so massive. It was increasingly difficult to find dresses to make her look as she liked to look.

The jests her name gave rise to now (шутки, /которые/ ее имя вызывало теперь; to give rise to — возбуждать; вызывать;приводитьк) were made behind her back (делались за ее спиной) and she very well knew that they were far from obliging (и она очень хорошо знала, что они были отнюдь не милыми; far from — далекоот; отнюдьне; obliging — услужливый, любезный; to oblige — обязывать; делать одолжение, угождать). But she was by no means resigned to middle age (но она никоим образом /не/ сдавалась среднему возрасту; resigned— покорный, смирившийся). She still wore blue to bring out the colour of her eyes (она все еще носила голубое, чтобы подчеркнуть цвет своих глаз) and, with the help of art, her fair hair had kept its lustre (и, при помощи мастерства, ее белокурые волосы сохранили свой блеск). What she liked about Beatrice Richman and Frances Hickson (что ей нравилось в Беатрис Ричман и Фрэнсис Хиксон) was that they were both so much fatter than she (/это то/, что обе они были гораздо толще, чем она), it made her look quite slim (это заставляло ее выглядеть довольно стройной); they were both of them older (они обе: «обе из них» были старше) and much inclined to treat her as a little young thing (и весьма склонны относиться /к/ ней как /к/ маленькой /и/ юной; thing— вещь; живое существо). It was not disagreeable (это было неплохо: «это не было неприятно»). They were good-natured women (они были добродушными женщинами) and they chaffed her pleasantly about her beaux (и мило подшучивали /над/ ней насчет ее ухажеров; beau/мн.ч. beaux/ — кавалер; ухажер, поклонник); they had both given up the thought of that kind of nonsense (они обе /уже/ оставили мысли о такого рода = о подобной ерунде), indeed Miss Hickson had never given it a moment's consideration (на самом деле, мисс Хиксон никогда /и не/ уделяла этому ни малейшего внимания; togiveconsideration— уделять внимание, рассматривать;moment— миг, момент, мгновение), but they were sympathetic to her flirtations (но они были благожелательны к ее флиртам; tosympathize— сочувствовать; благожелательно относиться, симпатизировать). It was understood that one of these days (было понятно, что в скором времени: «/в/ один из этих дней») Arrow would make a third man happy (Эрроу сделает счастливым третьего мужчину).

chaff [CRf], beau [bqu], sympathetic ["sImpq`TetIk]

The jests her name gave rise to now were made behind her back and she very well knew that they were far from obliging. But she was by no means resigned to middle age. She still wore blue to bring out the colour of her eyes and, with the help of art, her fair hair had kept its lustre. What she liked about Beatrice Richman and Frances Hickson was that they were both so much fatter than she, it made her look quite slim; they were both of them older and much inclined to treat her as a little young thing. It was not disagreeable. They were good-natured women and they chaffed her pleasantly about her beaux; they had both given up the thought of that kind of nonsense, indeed Miss Hickson had never given it a moment's consideration, but they were sympathetic to her flirtations. It was understood that one of these days Arrow would make a third man happy.

"Only you mustn't get any heavier, darling (только ты не должна больше поправляться: «становиться сколько-нибудь тяжелее», дорогая)," said Mrs. Richman (сказала миссис Ричман).

"And for goodness' sake (и ради Бога) make certain of his bridge," said Miss Hickson (выясни насчет его /игры в/ бридж = хорошо ли он играет в бридж, — сказала мисс Хиксон; tomakecertainof— удостовериться в).

They saw for her a man of about fifty (они придумали для нее мужчину около пятидесяти /лет/; tosee— видеть/ся/; вообразить, представить себе), but well-preserved and of distinguished carriage (но хорошо сохранившегося и /с/ безупречной осанкой/манерой держаться; distinguished— выдающийся; изысканный, утонченный; безукоризненный), an admiral on the retired list and a good golfer (какого-нибудь отставного адмирала и хорошего игрока в гольф; retiredlist— список офицеров, находящихся в отставке, уволенных в запас), or a widower without encumbrances (или какого-нибудь бездетного вдовца; without— без;encumbrance— затруднение; обуза; лицо, находящееся на иждивении, попечении /особ. о ребенке/), but in any case with a substantial income (но, в любом случае, с приличным доходом; substantial— крепкий; значительный; достаточный /по количеству/). Arrow listened to them amiably (Эрроу слушала их дружелюбно), and kept to herself that fact (и скрывала: «держала в себе» то обстоятельство) that this was not at all her idea (что это было вовсе не ее идеей). It was true that she would have liked to marry again (это была правда, что ей хотелось бы снова выйти замуж), but her fancy turned to a dark slim Italian (но ее воображение обращалось к какому-нибудь смуглому стройному итальянцу; dark— темный; смуглый) with flashing eyes and a sonorous title (со сверкающими глазами и звучным титулом) or to a Spanish don of noble lineage (или к какому-нибудь испанскому дону знатного происхождения); and not a day more than thirty (и максимум лет тридцати: «и ни на день больше, чем тридцати /лет/»). There were times when, looking at herself in her mirror (были моменты, когда, глядя на себя в зеркало; time— время; промежуток времени; раз), she was certain she did not look any more than that herself (она была уверена, /что и/ сама не выглядела старше того: «она не выглядела сколько-нибудь больше, чем тот /возраст/ сама»).

encumbrance [In`kAmbr(q)ns], sonorous [sq`nLrqs, sq`nqurqs,`sOnqrqs], lineage [`lInIIG]

"Only you mustn't get any heavier, darling," said Mrs. Richman.

"And for goodness' sake make certain of his bridge," said Miss Hickson.

They saw for her a man of about fifty, but well-preserved and of distinguished carriage, an admiral on the retired list and a good golfer, or a widower without encumbrances, but in any case with a substantial income. Arrow listened to them amiably, and kept to herself that fact that this was not at all her idea. It was true that she would have liked to marry again, but her fancy turned to a dark slim Italian with flashing eyes and a sonorous title or to a Spanish don of noble lineage; and not a day more than thirty. There were times when, looking at herself in her mirror, she was certain she did not look any more than that herself.

They were great friends, Miss Hickson, Mrs. Richman and Arrow Sutcliffe (они были большими подругами: мисс Хиксон, миссис Ричман и Эрроу Сатклифф). It was their fat that had brought them together (именно их полнота свела их вместе; it is … that/who — усилительнаяконструкция) and bridge that had cemented their alliance (а /игра в/ бридж скрепила их союз). They had met first at Carlsbad (впервые они встретились в Карлсбаде; Carlsbad— бывшее название г. Карлови-Вари в Чехии, бальнеологический курорт, минеральные источники), where they were staying at the same hotel (где они проживали в одном и том же отеле; tostay— оставаться; останавливаться, жить) and were treated by the same doctor (и лечились у одного и того же доктора: «одним и тем же доктором») who used them with the same ruthlessness (который обращался /с/ ними с одинаковой беспощадностью; ruthless— безжалостный, беспощадный, жестокий). Beatrice Richman was enormous (Беатрис Ричман была огромна). She was a handsome woman (она была красивой женщиной), with fine eyes, rouged cheeks and painted lips (с прекрасными глазами, нарумяненными щеками и накрашенными губами; fine— тонкий; мелкий; прекрасный, замечательный). She was very well content to be a widow with a handsome fortune (она была очень хорошо готова = ее вполне устраивало быть вдовой с огромным состоянием; content— довольный; согласный /на что-либо/; готовый /сделать что-либо/;handsome— красивый; значительный, большой;fortune— удача, счастье, фортуна; судьба; богатство, состояние). She adored her food (она обожала есть: «свою еду»). She liked bread and butter (ей нравились хлеб с маслом), cream (сливки), potatoes and suet puddings (картофель и пудинги на сале; suet— почечное или нутряное сало), and for eleven months of the year (и в течение одиннадцати месяцев в году) ate pretty well everything she had a mind to (/она/ ела практически все, /что/ хотела: «к /чему/ она имела желание/намерение»; prettywell— вполне хорошо; почти; в большой степени), and for one month went to Carlsbad to reduce (и на один месяц уезжала в Карлсбад, чтобы похудеть). But every year she grew fatter (но /с/ каждым годом она становилась /все/ толще). She upbraided the doctor (она упрекала доктора), but got no sympathy from him (но /не/ получала = не вызывала у него никакого сочувствия). He pointed out to her various plain and simple facts (он указывал ей /на/ разные понятные и простые факты; plain— ясный, понятный, простой).

alliance [q`laIqns], rouge [rHZ], suet [`sHIt]

They were great friends, Miss Hickson, Mrs. Richman and Arrow Sutcliffe. It was their fat that had brought them together and bridge that had cemented their alliance. They had met first at Carlsbad, where they were staying at the same hotel and were treated by the same doctor who used them with the same ruthlessness. Beatrice Richman was enormous. She was a handsome woman, with fine eyes, rouged cheeks and painted lips. She was very well content to be a widow with a handsome fortune. She adored her food. She liked bread and butter, cream, potatoes and suet puddings, and for eleven months of the year ate pretty well everything she had a mind to, and for one month went to Carlsbad to reduce. But every year she grew fatter. She upbraided the doctor, but got no sympathy from him. He pointed out to her various plain and simple facts.

"But if I’m never to eat a thing I like (но если я никогда /не/ должна /буду/ есть ничего, /что/ мне нравится; to be to do — означаетдолженствование, возможность, намерение; thing — вещь), life isn't worth living (жизнь не стоит /того, чтобы/ жить)," she expostulated (возражала она; to expostulate — увещевать; спорить;протестовать).

He shrugged his disapproving shoulders (он /только/ неодобрительно пожимал своими плечами: «пожимал своими неодобрительными плечами»). Afterwards she told Miss Hickson (позднее она рассказала мисс Хиксон) that she was beginning to suspect (что она начала подозревать) he wasn't so clever as she had thought (/что/ он не был таким /уж и/ умным, как она /прежде/ думала). Miss Hickson gave a great guffaw (мисс Хиксон громко загоготала: «/из/дала большой гогот»). She was that sort of woman (она была именно такой: «такого типа женщиной»). She had a deep bass voice (у нее был низкий голос; deep— глубокий; низкий /о звуке/;bass— басовый, низкий), a large flat sallow face from which twinkled little bright eyes (/и/ крупное плоское желтоватое лицо, на котором сверкали маленькие веселые глазки; sallow— желтоватый, болезненный, землистый /о цвете лица/;from— с, из, от;bright— яркий; блестящий; веселый, радостный); she walked with a slouch (она ходила сутулясь; with— с;slouch— сутулость, сгорбленность), her hands in her pockets (руки в карманах), and when she could do so without exciting attention (и когда она не привлекала особого внимания: «когда она могла делать так без возбуждения внимания») smoked a long cigar (/она/ курила длинную сигару). She dressed as like a man as she could (она одевалась, по возможности, по-мужски: «так подобно мужчине, как могла»).

"What the deuce should I look like in frills and furbelows (/на/ какого черта я была бы похожа в /этих/ тряпках; tolooklike— выглядеть как, быть похожим на;frill— оборка; что-либо, напоминающее оборку; /мн.ч./ излишества, ненужные украшения;furbelow— оборка; /мн.ч./ безвкусные украшения;frillsandfurbelows— тряпки)?" she said. "When you're as fat as I am (когда ты такая толстая, как я) you may just as well be comfortable (тебе лучше носить удобную одежду: «тебе точно не мешало бы, /чтобы/ было удобно»; may/mightaswell— не мешало бы; пожалуй; почему бы не)."

expostulate [Iks`pOstjuleIt], guffaw [gA`fL, gq`fL], bass [beIs]

"But if I’m never to eat a thing I like, life isn't worth living," she expostulated.

He shrugged his disapproving shoulders. Afterwards she told Miss Hickson that she was beginning to suspect he wasn't so clever as she had thought. Miss Hickson gave a great guffaw. She was that sort of woman. She had a deep bass voice, a large flat sallow face from which twinkled little bright eyes; she walked with a slouch, her hands in her pockets, and when she could do so without exciting attention smoked a long cigar. She dressed as like a man as she could.

"What the deuce should I look like in frills and furbelows?" she said. "When you're as fat as I am you may just as well be comfortable."

She wore tweeds and heavy boots (она носила твидовый костюм и тяжелые ботинки) and whenever she could (и всякий раз, когда она могла = когда была такая возможность) went about bareheaded (она расхаживала с непокрытой головой). But she was as strong as an ox (но она была сильна как бык) and boasted that few men could drive a longer ball than she (и хвасталась, что немногие мужчины могли отбить мяч дальше: «отбить более длинный мяч», чем она; todrive— везти; ехать; быстро и резко отбивать мяч /в бейсболе, теннисе/). She was plain of speech (она была резка в речи; plain— простой; прямой, резкий), and she could swear more variously than a stevedore (и могла ругаться более разнообразно, чем портовый грузчик). Though her name was Frances (хотя ее звали: «ее имя было» Фрэнсис) she preferred to be called Frank (она предпочитала зваться = чтобы ее звали Фрэнк). Masterful, but with tact (властная, но /в то же время/ тактичная: «с тактом»), it was her jovial strength of character that held the three together (именно ее жизнерадостная сила характера сплачивала: «держала вместе» /их/ троих; itis…that/who— усилительная конструкция;jovial— веселый; общительный). They drank their waters together (они вместе пили свою минеральную воду; water— вода; /мн.ч./ минеральные воды;todrinkthewaters— побывать на водах, пить лечебные воды /на курорте/), had their baths at the same hour (принимали свои /лечебные/ ванны в одно и то же время; hour— час), they took their strenuous walks together (вместе совершали: «брали» свои энергичные прогулки; strenuous— требующий усилий), pounded about the tennis court with a professional to make them run (гоняли /мячи/ по всему теннисному корту с каким-нибудь профессиональным игроком, чтобы /он/ заставлял их бегать; topound— бить/ся/, колотить/ся/; наносить удары;about— повсюду; туда-сюда), and ate at the same table their sparse and regulated meals (и ели за одним и тем же столом свою скудную, предписанную /им/ пищу; regulation— регулирование; предписание, правило;meal— прием пищи; еда). Nothing impaired their good humour but the scales (ничто /не/ портило их хорошего настроения, кроме весов), and when one or other of them weighed as much on one day as she had the day before (и когда кто-нибудь: «одна или другая» из них в один /прекрасный/ день весила столько же, сколько она /весила/ накануне) neither Frank's coarse jokes (ни грубые шутки Фрэнк), the bonhomie of Beatrice (/ни/ добродушие Беатрис /фр./) nor Arrow's pretty kittenish ways sufficed to dispel the gloom (ни милые игривые манеры Эрроу /не/ были достаточными, чтобы рассеять это уныние; neither…nor— ни…ни;kittenish— похожий на котенка; игривый как котенок;kitten— котенок;way— путь; способ, прием; манера, привычка, образ действия). Then drastic measures were resorted to (тогда принимались суровые меры; toresortto— прибегать к чему-либо), the culprit went to bed for twenty-four hours (виновница ложилась в кровать на сутки: «шла в кровать на двадцать четыре часа») and nothing passed her lips but the doctor's famous vegetable soup (и ничего не проходило через ее губы = и она ничего не ела, кроме знаменитого овощного супа доктора) which tasted like hot water (который на вкус был словно горячая вода; totaste— пробовать /на вкус/; иметь вкус) in which a cabbage had been well rinsed (в которой /до этого/ хорошенько вымыли капусту; torinse— полоскать; промывать).

bonhomie [`bOnq" mI, "bOnq`mI], kittenish [`kItnIS], suffice [sq`faIs]

She wore tweeds and heavy boots and whenever she could went about bareheaded. But she was as strong as an ox and boasted that few men could drive a longer ball than she. She was plain of speech, and she could swear more variously than a stevedore. Though her name was Frances she preferred to be called Frank. Masterful, but with tact, it was her jovial strength of character that held the three together. They drank their waters together, had their baths at the same hour, they took their strenuous walks together, pounded about the tennis court with a professional to make them run, and ate at the same table their sparse and regulated meals. Nothing impaired their good humour but the scales, and when one or other of them weighed as much on one day as she had the day before neither Frank's coarse jokes, the bonhomie of Beatrice nor Arrow's pretty kittenish ways sufficed to dispel the gloom. Then drastic measures were resorted to, the culprit went to bed for twenty-four hours and nothing passed her lips but the doctor's famous vegetable soup which tasted like hot water in which a cabbage had been well rinsed.

Never were three women greater friends (никогда /еще не/ было трех более близких подруг; great— большой). They would have been independent of anyone else (они бы были независимы от кого бы то ни было еще) if they had not needed a fourth at bridge (если /бы/ им не нужен был четвертый /игрок/ в бридже). They were fierce, enthusiastic players (они были страстными, увлеченными игроками; fierce— свирепый; неистовый; пылкий) and the moment the day's cure was over (и в тот момент, /когда/ дневной курс лечения заканчивался) they sat down at the bridge table (они садились за стол /для игры в/ бридж). Arrow, feminine as she was (Эрроу, несмотря на свою женственность: «в то время как она была женственной»), played the best game of the three (показывала лучшую игру из /них/ троих; toplay— играть), a hard, brilliant game (жесткую, блестящую игру), in which she showed no mercy (в которой она никого не щадила: «/не/ проявляла никакого милосердия») and never conceded a point (и никогда /такого не было, чтобы она/ уступила /хоть/ одно очко) or failed to take advantage of a mistake (или /ей/ не удавалось воспользоваться преимуществом /чьей-либо/ ошибки; tofail— не удаваться). Beatrice was solid and reliable (Беатрис была основательна и надежна). Frank was dashing (Фрэнк была стремительна); she was a great theorist (она была великим теоретиком), and had all the authorities at the tip of her tongue (и постоянно цитировала всех экспертов /по бриджу/: «и имела всех авторитетов на кончике своего языка»; tohaveon/atthetipofone'stongue— вертеться на языке у кого-либо). They had long arguments over the rival systems (они имели = вели долгие споры из-за разных /игровых/ систем; rival— соперничающий; конкурирующий). They bombarded one another with Culbertson and Sims (они донимали друг друга Калбертсоном и Симсом; tobombard— бомбардировать, обстреливать; забрасывать, осыпать;Culbertson— Калбертсон (1891–1955), американский специалист по контракт-бриджу, чьи книги помогли сделать эту игру популярной;P.HalSims— автор ряда книг об игре в бридж). It was obvious that not one of them ever played a card without fifteen good reasons (было очевидно, что ни одна из них когда-либо = никогда не играла какой-либо картой без пятнадцати хороших причин /на то/), but it was also obvious from the subsequent conversation (но было также очевидно из последующего разговора) that there were fifteen equally good reasons (что были /и/ пятнадцать в равной степени хороших причин) why she should not have played it (почему ей не следовало бы играть ею). Life would have been perfect (жизнь была бы прекрасной: «совершенной»), even with the prospect of twenty-four hours of that filthy soup (даже с перспективой /поедания на протяжении/ двадцати четырех часов /в сутках/ того отвратительного супа) when the doctor's rotten (Beatrice) (когда эти докторские поганые, /как говорила/ Беатрис) bloody (Frank) (чертовы, /как говорила/ Фрэнк) lousy (Arrow) scales (паршивые, /как говорила/ Эрроу, весы) pretended one hadn't lost an ounce in two days (делали вид, /что/ кто-то не похудел /хотя бы на/ одну унцию за два дня; one— один;tolose— терять; лишаться; избавляться), if only there had not been this constant difficulty (если /бы/ только не было этого постоянного затруднения) of finding someone to play with them who was in their class (найти кого-нибудь, чтобы играть с ними на равных: «кто был /бы/ в их категории»).

theorist [`TIqrIst], subsequent [`sAbsIkwqnt], bloody [`blAdI]

Never were three women greater friends. They would have been independent of anyone else if they had not needed a fourth at bridge. They were fierce, enthusiastic players and the moment the day's cure was over they sat down at the bridge table. Arrow, feminine as she was, played the best game of the three, a hard, brilliant game, in which she showed no mercy and never conceded a point or failed to take advantage of a mistake. Beatrice was solid and reliable. Frank was dashing; she was a great theorist, and had all the authorities at the tip of her tongue. They had long arguments over the rival systems. They bombarded one another with Culbertson and Sims. It was obvious that not one of them ever played a card without fifteen good reasons, but it was also obvious from the subsequent conversation that there were fifteen equally good reasons why she should not have played it. Life would have been perfect, even with the prospect of twenty-four hours of that filthy soup when the doctor's rotten (Beatrice) bloody (Frank) lousy (Arrow) scales pretended one hadn't lost an ounce in two days, if only there had not been this constant difficulty of finding someone to play with them who was in their class.

It was for this reason that on the occasion with which this narrative deals (именно по этой причине, из-за которой и случилась эта история: «по случаю, с которым этот рассказ имеет дело»; it is … that/who — усилительнаяконструкция; occasion — случай; причина, основание, повод) Frank invited Lena Finch to come and stay with them at Antibes (Фрэнк пригласила Лину Финч приехать и остаться с ними = приехатькнимпогостить в Антиб). They were spending some weeks there on Frank's suggestion (они проводили там несколько недель по предложению Фрэнк). It seemed absurd to her, with her common sense (это казалось ей нелепым, с ее/-то/ здравым смыслом), that immediately the cure was over (что сразу же /после того, как/ курс лечения закончился) Beatrice who always lost twenty pounds (Беатрис, которая всегда теряла = худелана двадцать фунтов) should by giving way to her ungovernable appetite put it all on again (уступая своему необузданному аппетиту, наберет их все опять; to put it on — повышатьцены; преувеличивать;растолстеть). Beatrice was weak (Беатрис была слаба /на этот счет/). She needed a person of strong will to watch her diet (ей нужен был человек железной воли, чтобы следить /за/ ее диетой; strong — сильный; крепкий). She proposed then that on leaving Carlsbad they should take a house at Antibes (она предложила тогда, что, уехав /из/ Карлсбада, им следует снять: «взять» дом в Антибе), where they could get plenty of exercise (где они могли бы много упражняться: «получить много /физических/ упражнений») — everyone knew that nothing slimmed you like swimming (все знали, что ничто /так не помогало/ худеть, как плавание; you — ты, вы; употребляетсятакжевбезличныхоборотах) — and as far as possible could go on with the cure (и, по мере возможности, /так они/ могли бы продолжить лечение). With a cook of their own (со своим собственным поваром) they could at least avoid things (они могли бы, по крайней мере, избегать /тех/ вещей) that were obviously fattening (которые /уж/ очевидно вели к ожирению; to fatten — откармливатьнаубой; жиреть, толстеть). There was no reason (/не/ было никаких причин) why they should not all lose several pounds more (почему бы они все не скинули еще несколько фунтов; to lose — терять; лишаться;избавляться). It seemed a very good idea (это, казалось, /было/ очень хорошей идеей).

Antibes [г`tJb; г — звук а, произнесенный в нос], appetite [`xpItaIt], diet [`daIqt]

It was for this reason that on the occasion with which this narrative deals Frank invited Lena Finch to come and stay with them at Antibes. They were spending some weeks there on Frank's suggestion. It seemed absurd to her, with her common sense, that immediately the cure was over Beatrice who always lost twenty pounds should by giving way to her ungovernable appetite put it all on again. Beatrice was weak. She needed a person of strong will to watch her diet. She proposed then that on leaving Carlsbad they should take a house at Antibes, where they could get plenty of exercise— everyone knew that nothing slimmed you like swimming — and as far as possible could go on with the cure. With a cook of their own they could at least avoid things that were obviously fattening. There was no reason why they should not all lose several pounds more. It seemed a very good idea.

Beatrice knew what was good for her (Беатрис знала, что было хорошо для нее), and she could resist temptation well enough (и она могла бы довольно успешно: «хорошо» противостоять искушению) if temptation was not put right under her nose (если /бы/ искушение не было подсунуто ей прямо под нос; to put — класть; помещать). Besides, she liked gambling (к тому же ей нравились азартные игры), and a flutter at the Casino two or three times a week would pass the time very pleasantly (и выброс адреналина в казино два-три раза /в/ неделю обеспечил бы очень приятное времяпровождение; flutter — волнение; трепет;риск/вазартныхиграх/; to pass — идти; проходить;пролетать/овремени/). Arrow adored Antibes (Эрроу обожала Антиб), and she would be looking her best after a month at Carlsbad (и она бы выглядела /там/ на все сто после месяца в Карлсбаде; to look one's best — выглядетьнаилучшимобразом). She could just pick and choose among the young Italians (она могла бы просто выбирать: «собирать и выбирать» между молодыми итальянцами), the passionate Spaniards (страстными испанцами), the gallant Frenchmen (галантными французами), and the long-limbed English (и англичанами /с их/ длинными конечностями) who sauntered about all day (которые весь день прогуливались туда-сюда) in bathing trunks and gay-coloured dressing-gowns (в плавках и халатах веселой расцветки; coloured — цветной; раскрашенный). The plan worked very well (план удался на славу: «работал очень хорошо»). They had a grand time (они прекрасно проводили время). Two days a week they ate nothing but hard-boiled eggs and raw tomatoes (два дня /в/ неделю они /не/ ели ничего, кроме яиц вкрутую и свежих помидоров; raw— сырой, свежий; необработанный) and they mounted the scales every morning with light hearts (и они взбирались /на/ весы каждое утро с легким сердцем). Arrow got down to eleven stone (Эрроу дошла: «спустилась» до одиннадцати стоунов /вес около 70 кг/; stone— камень; стоун /британская мера веса, равная 6,35 кг/) and felt just like a girl (и чувствовала /себя/ прямо как девочка); Beatrice and Frank by standing in a certain way just avoided the thirteen (Беатрис и Фрэнк, стоя /на весах/ определенным образом, просто избегали /отметки/ тринадцать /вес около 80 кг/). The machine they had bought registered kilogrammes (весы, которые они купили, показывал килограммы; machine— машина, механизм), and they got extraordinarily clever (и они стали необычайно искусны) at translating these in the twinkling of an eye to pounds and ounces (в переводе этих /килограммов/ в мгновение ока в фунты и унции; twinkling— мерцание, мигание; мгновение, миг).

passionate [`pxSqnIt], limb [lIm], machine [mq`SJn]

Beatrice knew what was good for her, and she could resist temptation well enough if temptation was not put right under her nose. Besides, she liked gambling, and a flutter at the Casino two or three times a week would pass the time very pleasantly. Arrow adored Antibes, and she would be looking her best after a month at Carlsbad. She could just pick and choose among the young Italians, the passionate Spaniards, the gallant Frenchmen, and the long-limbed English who sauntered about all day in bathing trunks and gay-coloured dressing-gowns. The plan worked very well. They had a grand time. Two days a week they ate nothing but hard-boiled eggs and raw tomatoes and they mounted the scales every morning with light hearts. Arrow got down to eleven stone and felt just like a girl; Beatrice and Frank by standing in a certain way just avoided the thirteen. The machine they had bought registered kilogrammes, and they got extraordinarily clever at translating these in the twinkling of an eye to pounds and ounces.

But the fourth at bridge continued to be the difficulty (но четвертый /игрок/ в бридж продолжал быть /для них/ затруднением). This person played like a foot (этот играл крайне плохо; person — человек; личность, особа), the other was so slow that it drove you frantic (другой был настолько медлителен, что это сводило тебя с ума; to drive — везти; ехать;доводить/докакого-либосостояния/; frantic — неистовый, безумный), one was quarrelsome (один был сварливым), another was a bad loser (другой не умел проигрывать: «был плохим проигрывающим»), a third was next door to a crook (третий был на грани мошенничества: «рядом с мошенником»). It was strange how hard it was (было странно, как тяжело это /все-таки/ было) to find exactly the player you wanted (найти в точности такого игрока, /как/ ты хотел).

One morning (однажды утром) when they were sitting in pyjamas on the terrace overlooking the sea (когда они сидели в пижамах на террасе с видом /на/ море; pyjamas— пижама; просторные легкие брюки, обычно из шелка или хлопка, которые носят на Востоке;tooverlook— возвышаться над; обозревать, смотреть сверху на; выходить на, в), drinking their tea (without milk or sugar) and eating a rusk (пили свой чай без молока и сахара и ели сухарь; rusk— сухарь /ломтик сладкого дрожжевого хлеба, снова поджаренный в духовке/; сухое сладковатое печенье) prepared by Dr. Hudebert and guaranteed not to be fattening (подготовленный доктором Хьюдбертом и гарантировавший не быть калорийным: «не быть откармливанием»; tofatten— откармливать на убой; жиреть, толстеть), Frank looked up from her letters (Фрэнк оторвала взгляд от своих писем; tolookup— смотреть вверх, поднимать глаза).

"Lena Finch is coming down to the Riviera," she said (Лина Финч приезжает на Ривьеру, — сказала она; tocomedown— приезжать из центра на окраину, с севера на юг и т. п.).

"Who's she?" asked Arrow (кто это: «она»? спросила Эрроу).

"She married a cousin of mine (она вышла замуж /за/ одного моего кузена). He died a couple of months ago (он умер пару месяцев тому назад) and she's just recovering from a nervous breakdown (и /сейчас/ она как раз оправляется от нервного расстройства). What about asking her to come here for a fortnight (как насчет /того, чтобы/ попросить ее приехать сюда на две недели; fortnight— две недели)?"

pyjamas [pq`GRmqz, pq`Gxmqz], Riviera ["rIvI`eqrq], guarantee ["gxr(q)n`tJ]

But the fourth at bridge continued to be the difficulty. This person played like a foot, the other was so slow that it drove you frantic, one was quarrelsome, another was a bad loser, a third was next door to a crook. It was strange how hard it was to find exactly the player you wanted.

One morning when they were sitting in pyjamas on the terrace overlooking the sea, drinking their tea (without milk or sugar) and eating a rusk prepared by Dr. Hudebert and guaranteed not to be fattening, Frank looked up from her letters.

"Lena Finch is coming down to the Riviera," she said.

"Who's she?" asked Arrow.

"She married a cousin of mine. He died a couple of months ago and she's just recovering from a nervous breakdown. What about asking her to come here for a fortnight?"

"Does she play bridge?" asked Beatrice (/а/ она играет /в/ бридж? спросила Беатрис).

"You bet your life she does (конечно, играет; you bet your life! — /разг./ещебы!ещекак!; to do — делать; употребляетсявместодругогоглаголавоизбежаниеегоповторения)," boomed Frank in her deep voice (пробасила Фрэнк своим низким голосом; to boom — греметь; рокотать;говоритьнизкимголосом, басом). "And a damned good game too (и /в/ чертовски хорошую игру = и чертовски хорошо к тому же). We should be absolutely independent of outsiders (мы были бы абсолютно независимы от посторонних)."

"How old is she?" asked Arrow (сколько ей лет? — спросила Эрроу).

"Same age as I am (такого же возраста, как /и/ я)."

"That sounds all right (звучит неплохо; allright— хорошо, нормально, приемлемо)."

It was settled (на том и порешили: «это было решено»). Frank, with her usual decisiveness (Фрэнк со своей обычной решительностью), stalked out as soon as she had finished her breakfast to send a wire (вышла, горделиво ступая, как только она закончила свой завтрак, чтобы послать телеграмму; tostalk— подкрадываться /к дичи/; шествовать, гордо выступать;out— вне, наружу), and three days later Lena Finch arrived (и три дня спустя приехала Лина Финч). Frank met her at the station (Фрэнк встретила ее на /железнодорожной/ станции). She was in deep but not obtrusive mourning for the recent death of her husband (она была в глубоком, но не бросающемся в глаза трауре, по ее недавно умершему мужу: «по недавней смерти ее мужа»). Frank had not seen her for two years (Фрэнк не виделась /с/ ней /до этого/ два года). She kissed her warmly (она тепло поцеловала ее) and took a good look at her (и хорошенько рассмотрела ее; totakealookat— посмотреть на; ознакомиться с).

"You're very thin, darling," she said (ты такая худая, дорогая, — сказала она; very— очень).

Lena smiled bravely (Лина улыбнулась, храбрясь; bravely— смело, храбро, дерзко).

"I've been through a good deal lately (я столько пережила за последнее время; tobe— быть;through— через, сквозь; в течение, на протяжении;agooddeal— много; гораздо). I've lost a lot of weight (я много потеряла в весе: «веса»)."

Frank sighed (Фрэнк вздохнула), but whether from sympathy with her cousin's loss (но то ли из сочувствия по утрате своего кузена), or from envy, was not obvious (то ли от зависти, было не ясно).

decisive [dI`saIsIv], stalk [stLk], mourning [`mLnIN]

"Does she play bridge?" asked Beatrice.

"You bet your life she does," boomed Frank in her deep voice. "And a damned good game too. We should be absolutely independent of outsiders."

"How old is she?" asked Arrow.

"Same age as I am."

"That sounds all right."

It was settled. Frank, with her usual decisiveness, stalked out as soon as she had finished her breakfast to send a wire, and three days later Lena Finch arrived. Frank met her at the station. She was in deep but not obtrusive mourning for the recent death of her husband. Frank had not seen her for two years. She kissed her warmly and took a good look at her.

"You're very thin, darling," she said.

Lena smiled bravely.

"I've been through a good deal lately. I've lost a lot of weight."

Frank sighed, but whether from sympathy with her cousin's loss, or from envy, was not obvious.

Lena was not, however, unduly depressed (Лина не была, однако, чрезмерно подавлена), and after a quick bath (и после /того, как она/ быстро освежилась; bath — купание/вванне/;ванна; ванная/комната, вмещающаявсебяваннуилидушиобычноумывальникиунитаз) was quite ready to accompany Frank to Eden Roc (/она/ была вполне готова сопровождать Фрэнк к /скале/ Иден Рок). Frank introduced the stranger to her two friends (Фрэнк представила гостью своим двум подругам; stranger — незнакомец; посторонний) and they sat down in what was known as the Monkey House (и они уселись в /местечке/, которое было известно как «Обезьяний Дом»). It was an enclosure covered with glass overlooking the sea (это было огороженное место, крытое стеклом, с видом /на/ море; to overlook — возвышатьсянад; обозревать, смотретьсверхуна; выходитьна, в), with a bar at the back (с баром в задней части), and it was crowded with chattering people in bathing costumes, pyjamas or dressing-gowns (и оно было битком набито болтающими людьми в купальных костюмах, широких, легких штанах или халатах; pyjamas — пижама; просторныелегкиебрюки, обычноизшелкаилихлопка, которыеносятнаВостоке), who were seated at the tables having drinks (которые сидели за столиками, попивая: «имея» напитки). Beatrice's soft heart went out to the lorn widow (доброе сердце Беатрис почувствовало симпатию к этой покинутой вдове; to go out — выходить; чувствоватьвлечение, симпатию/осердце, душе/), and Arrow, seeing that she was pale (и Эрроу, видя, что она была бледной), quite ordinary to look at and probably forty-eight (довольно заурядной внешности и, вероятно, /лет/ сорока восьми; to look at — смотретьна; внешне, повиду), was prepared to like her very much (была готова очень ее полюбить; to like — нравиться, любить). A waiter approached them (/к/ ним подошел официант).

"What will you have, Lena dear?" Frank asked (что ты будешь пить, дорогая Лина? спросила Фрэнк).

"Oh, I don't know, what you all have, a dry Martini or a White Lady (о, я не знаю, что вы все пьете, сухой мартини или «Белую Леди» /коктейль из джина, апельсинового ликера, лимонного сока и яичного белка/)."

Arrow and Beatrice gave her a quick look (Эрроу и Беатрис дали ей = бросили на нее быстрый взгляд). Everyone knows how fattening cocktails are (все знают, как калорийны коктейли; tofatten— откармливать на убой; жиреть, толстеть).

accompany [q`kAmp(q)nI], monkey [`mANkI], enclosure [en`klquZq, In`klquZq]

Lena was not, however, unduly depressed, and after a quick bath was quite ready to accompany Frank to Eden Roc. Frank introduced the stranger to her two friends and they sat down in what was known as the Monkey House. It was an enclosure covered with glass overlooking the sea, with a bar at the back, and it was crowded with chattering people in bathing costumes, pyjamas or dressing-gowns, who were seated at the tables having drinks. Beatrice's soft heart went out to the lorn widow, and Arrow, seeing that she was pale, quite ordinary to look at and probably forty-eight, was prepared to like her very much. A waiter approached them.

"What will you have, Lena dear?" Frank asked.

"Oh, I don't know, what you all have, a dry Martini or a White Lady."

Arrow and Beatrice gave her a quick look. Everyone knows how fattening cocktails are.

"I daresay you're tired after your journey (я полагаю, ты устала после этой: «своей» поездки)," said Frank kindly (сказала Фрэнк любезно).

She ordered a dry Martini for Lena (она заказала сухой мартини для Лины) and a mixed lemon and orange juice for herself and her two friends (и смешанный лимонно-апельсиновый сок для себя и своих двух подруг).

"We find alcohol isn't very good in all this heat (мы находим, /что/ не очень хорошо /пить/ алкоголь в такую жару: «во всю эту жару»)," she explained (объяснила она).

"Oh, it never affects me at all (о, это вообще никогда /на/ меня /не/ действует)," Lena answered airily (ответила Лина беспечно). "I like cocktails (мне нравятся коктейли)."

Arrow went very slightly pale under her rouge (Эрроу слегка побледнела: «стала очень незначительно бледной» под своими румянами; togo— идти; делаться, становиться /глагол-связка в составном именном сказуемом/) (neither she nor Beatrice ever wet their faces when they bathed (ни она, ни Беатрис никогда /не/ мочили свои лица, когда они купались; neither…nor— ни… ни…;ever— когда-либо; всегда) and they thought it absurd of Frank (и они полагали, /что/ это /было/ нелепо со стороны Фрэнк), a woman of her size (женщины таких: «ее» размеров), to pretend she liked diving (притворяться, /будто/ ей нравится: «нравилось» нырять)) but she said nothing (но она ничего не сказала). The conversation was gay and easy (беседа протекала весело и непринужденно: «была веселой и легкой»), they all said the obvious things with gusto (все они с воодушевлением говорили очевидные вещи; gusto— вкус /к чему-либо/; удовольствие /с которым что-либо делается/), and presently they strolled back to the villa for luncheon (а некоторое время спустя они /медленно/ пошли назад к вилле на обед; tostroll— прогуливаться, бродить, гулять /обычно медленно, праздно/;luncheon— второй завтрак, обед /обычно в 12–14 часов/).

journey [`GWnI], gusto [`gAstqu], luncheon [lAnC(q)n]

"I daresay you're tired after your journey," said Frank kindly.

She ordered a dry Martini for Lena and a mixed lemon and orange juice for herself and her two friends.

"We find alcohol isn't very good in all this heat," she explained.

"Oh, it never affects me at all," Lena answered airily. "I like cocktails."

Arrow went very slightly pale under her rouge (neither she nor Beatrice ever wet their faces when they bathed and they thought it absurd of Frank, a woman of her size, to pretend she liked diving) but she said nothing. The conversation was gay and easy, they all said the obvious things with gusto, and presently they strolled back to the villa for luncheon.

In each napkin were two little antifat rusks (в каждой салфетке были два небольших сухарика для похудания: «против ожирения»). Lena gave a bright smile (Лина широко улыбнулась: «подарила яркую улыбку») as she put them by the side of her plate (и положила их рядом со своей тарелкой: «у края своей тарелки»; as— как; когда; пока; в то время как).

"May I have some bread?" she asked (можно мне немного хлеба? спросила она).

The grossest indecency (самая наигрубейшая непристойность) would not have fallen on the ears of those three women with such a shock (и то бы так не шокировала этих трех женщин: «не упала бы на уши тех трех женщин таким потрясением»). Not one of them had eaten bread, for ten years (ни одна из них /не/ ела хлеба /уже/ в течение десяти лет). Even Beatrice, greedy as she was, drew the line there (даже Беатрис, какой /бы/ прожорливой она /ни/ была, проводила здесь: «там» черту). Frank, the good hostess, recovered herself first (Фрэнк, /как/ хорошая хозяйка, пришла /в/ себя первой).

"Of course, darling (конечно, дорогая)," she said and turning to the butler asked him to bring some (сказала она и, поворачиваясь к дворецкому, попросила его принести немного /хлеба/).

"And some butter (и немного масла)," said Lena in that pleasant easy way of hers (сказала Лина в своей милой, непринужденной манере).

There was a moment's embarrassed silence (/на/ мгновение наступила: «была» неловкая тишина; moment— миг, минута, момент;toembarrass— смущать; приводить в замешательство).

"I don't know if there's any in the house," said Frank (я не знаю, если ли в доме /масло/, — сказала Фрэнк; any— какой-нибудь; сколько-нибудь, какое-либо количество), "but I'll inquire (но я спрошу; toinquire— осведомляться, спрашивать, узнавать). There may be some in the kitchen (возможно, есть немного на кухне)."

indecency [In`dJsnsI], embarrass [em`bxrqs, Im`bxrqs], inquire [In`kwaIq]

In each napkin were two little antifat rusks. Lena gave a bright smile as she put them by the side of her plate.

"May I have some bread?" she asked.

The grossest indecency would not have fallen on the ears of those three women with such a shock. Not one of them had eaten bread, for ten years. Even Beatrice, greedy as she was, drew the line there. Frank, the good hostess, recovered herself first.

"Of course, darling," she said and turning to the butler asked him to bring some.

"And some butter," said Lena in that pleasant easy way of hers.

There was a moment's embarrassed silence.

"I don't know if there's any in the house," said Frank, "but I'll inquire. There may be some in the kitchen."

"I adore bread and butter, don't you (я обожаю хлеб с маслом, а вы: «/разве/ вы не /обожаете/»)?" said Lena turning to Beatrice (сказала Лина, поворачиваясь к Беатрис).

Beatrice gave a sickly smile and an evasive reply (Беатрис дала = выдавилаизсебя слабую улыбку и какой-то уклончивый ответ; sickly — болезненный, хилый; тошнотворный;слащавый). The butler brought a long crisp roll of French bread (дворецкий принес длинный хрустящий валик французского батона: «хлеба»; roll — булочка, рулет; свиток, рулон, валик, цилиндр, что-либоцилиндрическойформы). Lena slit it in two (Лина разрезала его в длину пополам: «надвое»; to slit — делатьдлинныйузкийразрез; разрезатьвдлину) and plastered it with the butter which was miraculously produced (и намазала его маслом, которое было изумительного качества: «чудесно изготовлено»). A grilled sole was served (была подана жареная рыба; sole — морскойязык; камбала;палтус).

"We eat very simply here (мы здесь едим очень просто)," said Frank. "I hope you won't mind (я надеюсь, ты не будешь против)."

"Oh, no, I like my food very plain (о, нет, мне нравится есть очень простую пищу: «мне нравится моя еда очень простой»)," said Lena as she took some butter and spread it over her fish (сказала Лина, взяв немного масла и намазывая его на свою рыбу: «в то время как она взяла немного масла и намазала его»). "As long as I can have bread and butter (пока я могу есть: «иметь» хлеб и масло) and potatoes and cream I'm quite happy (и картофель, и сливки, я вполне счастлива)."

The three friends exchanged a glance (трое подруг обменялись быстрыми взглядами). Frank's great sallow face sagged a little (большое желтоватое лицо Фрэнк немного обвисло; sallow — желтоватый, болезненный, землистый/оцветелица/) and she looked with distaste at the dry, insipid sole on her plate (и она с отвращением посмотрела на сухую, безвкусную/пресную рыбу на своей тарелке; dry — сухой;то, чтоподаютилиедятбезмасла, джемаит.п.). Beatrice came to the rescue (Беатрис пришла на помощь).

"It's such a bore (это такая тоска; bore — скука; кто-тоиличто-тонадоедливое, скучное), we can't get cream here (мы не можем достать здесь сливок)," she said. "It's one of the things one has to do without on the Riviera (это одна из тех вещей, без /которых/ приходится обходиться на Ривьере; one— один; также употребляется в неопределенно-личных предложениях;todowithout— обходиться без)."

"What a pity (какая жалость)," said Lena.

evasive [I`veIsIv], roll [rqul], insipid [In`sIpId]

"I adore bread and butter, don't you?" said Lena turning to Beatrice.

Beatrice gave a sickly smile and an evasive reply. The butler brought a long crisp roll of French bread. Lena slit it in two and plastered it with the butter which was miraculously produced. A grilled sole was served.

"We eat very simply here," said Frank. "I hope you won't mind."

"Oh, no, I like my food very plain," said Lena as she took some butter and spread it over her fish. "As long as I can have bread and butter and potatoes and cream I'm quite happy."

The three friends exchanged a glance. Frank's great sallow face sagged a little and she looked with distaste at the dry, insipid sole on her plate. Beatrice came to the rescue.

"It's such a bore, we can't get cream here," she said. "It's one of the things one has to do without on the Riviera."

"What a pity," said Lena.

The rest of the luncheon consisted of lamb cutlets (остаток обеда состоял из отбивных котлет /из мяса/ молодого барашка; luncheon — второйзавтрак, обед/обычнов12-14часов/; lamb — ягненок), with the fat carefully removed (с тщательно удаленным жиром) so that Beatrice should not be led astray (так, чтобы не смутить Беатрис; to lead astray — сбитьспути, ввестивзаблуждение), and spinach boiled in water (и шпината, отваренного в воде), with stewed pears to end up with (с тушеными грушами на десерт: «чтобы закончить /ими/»; with — с; указываетнапредметдействияилиорудие, спомощьюкоторогосовершаетсядействие, переводитсянарусскийязыктворительнымпадежом). Lena tasted her pears and gave the butler a look of inquiry (Лина попробовала свои груши и дала = бросила на дворецкого вопросительный взгляд; inquiry— вопрос; запрос; наведение справок). That resourceful man understood her at once (этот находчивый человек понял ее сразу же) and though powdered sugar had never been served at that table before (и хотя порошкообразный сахар = сахарная пудра никогда прежде /не/ подавалась на этот стол) handed her without a moment's hesitation a bowl of it (без малейшего колебания подал ей миску сахарной пудры: «ее»). She helped herself liberally (/и/ она щедро воспользовалась ею; tohelponeself— угощаться, брать /самому/). The other three pretended not to notice (остальные трое сделали вид, /что ничего/ не заметили). Coffee was served (был подан кофе) and Lena took three lumps of sugar in hers (и Лина взяла = положила в свой три кусочка сахара).

"You have a very sweet tooth (/а/ ты большая сладкоежка: «ты имеешь очень сладкий зуб»)," said Arrow in a tone which she struggled to keep friendly (сказала Эрроу тоном, который она изо всех сил старалась сохранить дружелюбным; tostruggle— бороться; стараться изо всех сил).

"We think saccharine so much more sweetening (мы считаем, /что/ сахарин намного слаще; tosweeten— подслащивать, делать/ся/ сладким)," said Frank, as she put a tiny tablet of it into her coffee (сказала Фрэнк, пока клала крошечную таблетку сахарина: «его» в свой кофе).

"Disgusting stuff (отвратительная вещь; stuff— материал, вещество, вещь)," said Lena.

Beatrice's mouth drooped at the corners (уголки рта Беатрис поникли: «рот Беатрис опустился на углах»), and she gave the lump sugar a yearning look (и она дала = бросила на кусковой сахар тоскующий взгляд).

"Beatrice," boomed Frank sternly (Беатрис, пробасила Фрэнк сурово; toboom— греметь; рокотать; говорить низким голосом, басом).

Beatrice stifled a sigh, and reached for the saccharine (Беатрис подавила вздох и потянулась за сахарином).

lamb [lxm], spinach [`spInIG], stifle [staIfl]

The rest of the luncheon consisted of lamb cutlets, with the fat carefully removed so that Beatrice should not be led astray, and spinach boiled in water, with stewed pears to end up with. Lena tasted her pears and gave the butler a look of inquiry. That resourceful man understood her at once and though powdered sugar had never been served at that table before handed her without a moment's hesitation a bowl of it. She helped herself liberally. The other three pretended not to notice. Coffee was served and Lena took three lumps of sugar in hers.

"You have a very sweet tooth," said Arrow in a tone which she struggled to keep friendly.

"We think saccharine so much more sweetening," said Frank, as she put a tiny tablet of it into her coffee.

"Disgusting stuff," said Lena.

Beatrice's mouth drooped at the corners, and she gave the lump sugar a yearning look.

"Beatrice," boomed Frank sternly.

Beatrice stifled a sigh, and reached for the saccharine.

Frank was relieved when they could sit down to the bridge table (Фрэнк была рада, когда они смогли сесть за столик /для/ бриджа; to relieve — облегчать/боль, беспокойствоит.п./;успокаивать). It was plain to her that Arrow and Beatrice were upset (ей было ясно, что Эрроу и Беатрис были расстроены). She wanted them to like Lena (она хотела, /чтобы/ Лина им понравилась) and she was anxious that Lena should enjoy her fortnight with them (и очень хотела, чтобы Лине понравились ее = эти две недели с ними; anxious— озабоченный, беспокоящийся; сильно желающий;toenjoy— наслаждаться; любить /что-либо/, получать удовольствие /от чего-либо/). For the first rubber Arrow cut with the newcomer (в первом роббере Эрроу попала в пару с гостьей; rubber— резина; роббер /в бридже круг игры, состоящий из трех отдельных партий/;tocut— резать; /в картах/ сдавать колоду, брать карту из колоды; в бриджедля разделения на пары и определения сдающего вскрывается колода, и каждый игрок тянет по одной карте;newcomer— новоприбывший, приезжий).

"Do you play Vanderbilt or Culbertson?" she asked her (ты играешь Вандербилта или Калбертсона? спросила она ее; Vanderbilt— Вандербилт Г.С. /1884-1970/, вложил в популяризацию бриджа немало денег, в 1925 г. при его непосредственном участии возникли правила, близкие к современному бриджу).

"I have no conventions (у меня нет = я не использую никаких конвенций; convention— соглашение, договор; в бридже конвенции /специальные соглашения/ используются игроками для передачи друг другу информации о своих картах)," Lena answered in a happy-go-lucky way (ответила Лина беспечно: «в беспечной манере»), "I play by the light of nature (я играю интуитивно/своим умом: «при свете естественности»)."

"I play strict Culbertson," said Arrow acidly (я играю только Калбертсона, — сказала Эрроу колко; strict— строгий, точный, жесткий /не допускающий никаких отклонений/;acid— кислый; кислотный; едкий, язвительный).

The three fat women braced themselves to the fray (три толстушки: «толстых женщины» приготовились к бою; tobraceoneself— собраться с духом; собрать себя в кулак;fray— драка, стычка). No conventions indeed (никаких конвенций, да неужели)! They'd learn her (они ей покажут; tolearn— учить/ся/; проучить). When it came to bridge even Frank's family feeling was forgotten (когда дело: «это» дошло до бриджа даже семейные чувства Фрэнк были забыты) and she settled down with the same determination as the others (и она приступила /к игре/ с той же самой решимостью, как /и/ остальные) to trim the stranger in their midst (побить чужую среди них: «в их среде»; totrim— подрезать, подстригать; /перен./ одержать верх, победить;stranger— незнакомец; посторонний). But the light of nature served Lena very well (но свет естественности = интуиция служила/помогала Лине очень хорошо). She had a natural gift for the game and great experience (у нее были врожденная способность к этой игре и большой опыт; natural— естественный, природный; врожденный). She played with imagination (она играла изобретательно: «с воображением»), quickly, boldly, and with assurance (быстро, смело и /само/уверенно: «с уверенностью»). The other players were in too high a class (другие игроки были слишком высокого класса) not to realise very soon that Lena knew what she was about (чтобы не понять очень скоро, что Лина знала, что делала; tobeabout— делать, осуществлять), and since they were all thoroughly good-natured, generous women (и так как все они были вполне добродушными, благородными женщинами), they were gradually mollified (они постепенно смягчились). This was real bridge (это был настоящий бридж). They all enjoyed themselves (они все хорошо проводили время; toenjoyoneself— веселиться; наслаждаться; хорошо проводить время). Arrow and Beatrice began to feel more kindly towards Lena (Эрроу и Беатрис начали относиться доброжелательнее к Лине;tofeel— чувствовать), and Frank, noticing this, heaved a fat sigh of relief (и Фрэнк, замечая это, вздохнула с облегчением: «издала большой вздох облегчения»; toheave— поднимать, перемещать /тяжести/; тяжело дышать, глотать воздух). It was going to be a success (это будет успех; tobegoingto— собираться /выражает непосредственное или ближайшее будущее/;success— успех, удача; человек, пользующийся успехом; произведение, получившее признание и т. п.).

anxious [`xNkSqs], happy-go-lucky [`hxpIgqu`lAkI], thoroughly [`TArqlI]

Frank was relieved when they could sit down to the bridge table. It was plain to her that Arrow and Beatrice were upset. She wanted them to like Lena and she was anxious that Lena should enjoy her fortnight with them. For the first rubber Arrow cut with the newcomer.

"Do you play Vanderbilt or Culbertson?" she asked her.

"I have no conventions," Lena answered in a happy-go-lucky way, "I play by the light of nature."

"I play strict Culbertson," said Arrow acidly.

The three fat women braced themselves to the fray. No conventions indeed! They'd learn her. When it came to bridge even Frank's family feeling was forgotten and she settled down with the same determination as the others to trim the stranger in their midst. But the light of nature served Lena very well. She had a natural gift for the game and great experience. She played with imagination, quickly, boldly, and with assurance. The other players were in too high a class not to realise very soon that Lena knew what she was about, and since they were all thoroughly good-natured, generous women, they were gradually mollified. This was real bridge. They all enjoyed themselves. Arrow and Beatrice began to feel more kindly towards Lena, and Frank, noticing this, heaved a fat sigh of relief. It was going to be a success.

After a couple of hours they parted (после нескольких: «пары» часов /игры/ они разошлись), Frank and Beatrice to have a round of golf (Фрэнк и Беатрис — сыграть: «иметь» один раунд в гольф), and Arrow to take a brisk walk with a young Prince Roccamare (а Эрроу — совершить энергичную прогулку с молодым принцем Роккамаре; to take a walk — прогуляться; brisk — живой, оживленный; проворный, скорый) whose acquaintance she had lately made (с которым она недавно познакомилась: «чье знакомство она недавно сделала»). He was very sweet and young and good-looking (он был очень мил, молод и красив). Lena said she would rest (Лина сказала, что она будет отдыхать).

They met again just before dinner (они встретились снова как раз перед ужином; dinner— обед, ужин /главная трапеза дня, обыкновенно в 7–8 часов вечера/). "I hope you've been all right, Lena dear (я надеюсь, /у/ тебя /все/ было в порядке, дорогая Лина)," said Frank. "I was rather conscience-stricken (меня немного мучила совесть: «я была слегка испытывающей угрызения совести») at leaving you with nothing to do all this time (/что я/ оставила тебя скучать: «ни с чем, чтобы делать» все это время)."

"Oh, don't apologise (о, не извиняйся). I had a lovely sleep (я отлично поспала: «имела отличный сон») and then I went down to Juan and had a cocktail (а потом я отправилась в /город/ Хуан /JuanlesPin/ и выпила: «имела» коктейль). And d'you know what I discovered (и ты знаешь, что я обнаружила)? You'll be so pleased (ты будешь так довольна). I found a dear little tea-shop (я нашла небольшое прелестное кафе) where they've got the most beautiful thick fresh cream (где у них есть самые превосходные, густые /и/ свежие сливки; tohavegot/разг./ =tohave— иметь, обладать). I've ordered half a pint to be sent every day (я заказала полпинты, чтобы присылали каждый день; pint— пинта /мера емкости; в Англии = 0,57 л; в США = 0,47 л для жидкостей/). I thought it would be my little contribution to the household (я подумала, /что/ это было бы моим небольшим вкладом в /общее/ хозяйство)."

Her eyes were shining (ее глаза сияли). She was evidently expecting them to be delighted (она явно ожидала, /что/ они будут рады; todelight— радоваться; доставлять удовольствие; получать удовольствие).

"How very kind of you (как любезно с твоей /стороны/; very— очень)," said Frank, with a look that sought to quell the indignation (сказала Фрэнк с /таким/ взглядом, который пытался подавить то негодование; toseek— искать; стараться, пытаться) that she saw on the faces of her two friends (которое она видела на лицах двух своих подруг). "But we never eat cream (но мы никогда не едим сливки). In this climate it makes one so bilious (в этом климате они делают человека таким раздражительным; one— один; также употребляется в неопределенно-личных предложениях)."

"I shall have to eat it all myself then (тогда мне придется съесть их все самой)," said Lena cheerfully (сказала Лина жизнерадостно).

acquaintance [q`kweInt(q)ns], conscience [`kOnS(q)ns], bilious [`bIljqs]

After a couple of hours they parted, Frank and Beatrice to have a round of golf, and Arrow to take a brisk walk with a young Prince Roccamare whose acquaintance she had lately made. He was very sweet and young and good-looking. Lena said she would rest.

They met again just before dinner. "I hope you've been all right, Lena dear," said Frank. "I was rather conscience-stricken at leaving you with nothing to do all this time."

"Oh, don't apologise. I had a lovely sleep and then I went down to Juan and had a cocktail. And d'you know what I discovered? You'll be so pleased. I found a dear little tea-shop where they've got the most beautiful thick fresh cream. I've ordered half a pint to be sent every day. I thought it would be my little contribution to the household."

Her eyes were shining. She was evidently expecting them to be delighted.

"How very kind of you," said Frank, with a look that sought to quell the indignation that she saw on the faces of her two friends. "But we never eat cream. In this climate it makes one so bilious."

"I shall have to eat it all myself then," said Lena cheerfully.

"Don't you ever think of your figure (/разве/ ты никогда не думаешь о своей фигуре; ever— всегда; когда-нибудь)?" Arrow asked with icy deliberation (спросила Эрроу, с холодной тщательностью подбирая /слова/; deliberation— обдумывание, взвешивание; медлительность, неторопливост ь).

"The doctor said I must eat (доктор сказал — я должна есть)."

"Did he say you must eat bread and butter (он сказал, /что/ ты должна есть хлеб и масло) and potatoes and cream (картофель и сливки)?"

"Yes. That's what I thought you meant (это, как я думала, вы /и/ имели в виду; what— что) when you said you had simple food (когда говорили, /что/ едите простую пищу)."

"You'll get simply enormous (ты станешь просто огромной)," said Beatrice.

Lena laughed gaily (Лина весело рассмеялась).

"No, I shan't (нет, не /стану/). You see, nothing ever makes me fat (видишь ли, ничто никогда /не/ полнит меня: «/не/ делает меня толстой»; ever— всегда; когда-нибудь). I've always eaten everything I wanted to (я всегда ела все, /что/ хотела /есть/; to— частица при инфинитиве; употребляется вместо подразумеваемого инфинитива во избежание его повторения) and it's never had the slightest effect on me (и это никогда /не/ оказывало: «/не/ имело» /ни/ малейшего воздействия на меня)."

The stony silence that followed this speech (каменное молчание, которое воцарилось после этой речи: «последовало /за/ этой речью») was only broken by the entrance of the butler (было прервано только лишь приходом: «входом» дворецкого).

"Mademoiselleest servie (/фр./ для мадмуазель /Лины/ кушать подано)" he announced (объявил он).

figure [`fIgq], deliberation [dI" lIbq`reIS(q)n], announce [q`nauns]

"Don't you ever think of your figure?" Arrow asked with icy deliberation.

"The doctor said I must eat."

"Did he say you must eat bread and butter and potatoes and cream?"

"Yes. That's what I thought you meant when you said you had simple food."

"You'll get simply enormous," said Beatrice.

Lena laughed gaily.

"No, I shan't. You see, nothing ever makes me fat. I've always eaten everything I wanted to and it's never had the slightest effect on me."

The stony silence that followed this speech was only broken by the entrance of the butler.

"Mademoiselle est servie," he announced.

They talked the matter over late that night (они обсудили этот вопрос поздней ночью: «поздно той ночью»; to talk over — обсудить/подробно/;дискутировать; matter — вещество; тема, вопрос, дело), after Lena had gone to bed (после того, как Лина легла спать: «ушла в кровать»), in Frank's room (в комнате Фрэнк). During the evening they had been furiously cheerful (в течение /всего/ вечера они были крайне веселы; furiously — бешено, яростно, неистово; крайне, очень), and they had chaffed one another with a friendliness (и они подшучивали друг /над/ другом с /таким/ дружелюбием) that would have taken in the keenest observer (которое бы обмануло /даже/ самого проницательного наблюдателя; keen — острый; резкий;проницательный). But now they dropped the mask (но теперь они сбросили маску). Beatrice was sullen (Беатрис была угрюмой). Arrow was spiteful and Frank was unmanned (Эрроу была злобной, а Фрэнк была сама не своя; to unman — лишать/ся/человеческихчерт, доводитьилидоходитьдозвероподобногосостояния; лишатьмужества, приводитьвуныние).

"It's not very nice for me to sit there (это не очень приятно для меня сидеть там) and see her eat all the things I particularly like (и смотреть, /как/ она ест все те вещи, /которые/ мне особенно нравятся)," said Beatrice plaintively (сказала Беатрис жалобно).

"It's not very nice for any of us," Frank snapped back (это не очень приятно для любой из нас, огрызнулась Фрэнк; to snap back — отвечатьрезко, раздраженно).

"You should never have asked her here (тебе никогда /не/ следовало приглашать ее сюда; toask— спрашивать; просить; приглашать)," said Arrow.

"How was I to know?" cried Frank (откуда я могла знать? закричала Фрэнк; how— как;tobetodo— означает долженствование, возможность, намерение;tocry— плакать; кричать).

"I can't help thinking (я не могу не думать; can’t/couldn’thelp— избежать, удержаться от чего-либо) that if she really cared for her husband (что если /бы/ она действительно любила своего мужа; tocare— заботиться; питать интерес, любовь) she would hardly eat so much (она бы вряд ли ела так много)," said Beatrice. "He's only been buried two months (он похоронен /вот/ только /как/ два месяца). I mean (я хочу сказать), I think you ought to show some respect for the dead (я полагаю, следует проявлять /хоть/ какое-то уважение к умершим; you— ты, вы; употребляется также в безличных оборотах)."

mask [mRsk], bury [`berI], ought [Lt]

They talked the matter over late that night, after Lena had gone to bed, in Frank's room. During the evening they had been furiously cheerful, and they had chaffed one another with a friendliness that would have taken in the keenest observer. But now they dropped the mask. Beatrice was sullen. Arrow was spiteful and Frank was unmanned.

"It's not very nice for me to sit there and see her eat all the things I particularly like," said Beatrice plaintively.

"It's not very nice for any of us," Frank snapped back.

"You should never have asked her here," said Arrow.

"How was I to know?" cried Frank.

"I can't help thinking that if she really cared for her husband she would hardly eat so much," said Beatrice. "He's only been buried two months. I mean, I think you ought to show some respect for the dead."

"Why can't she eat the same as we do (почему она не может есть то же самое, что /и/ мы; todo— делать; употребляется вместо другого глагола во избежание его повторения)?" asked Arrow viciously (спросила Эрроу зло). "She's a guest (она /же/ гостья)."

"Well, you heard what she said (ну, ты /же/ слышала, что она сказала). The doctor told her she must eat (доктор сказал ей, /что/ она должна есть)."

"Then she ought to go to a sanatorium (тогда ей следует поехать в санаторий)."

"It's more than flesh and blood can stand, Frank (это выше сил человеческих, Фрэнк: «это больше, чем плоть и кровь могут вынести»)," moaned Beatrice (простонала Беатрис).

"If I can stand it you can stand it (если я могу выносить это, /то и/ ты можешь выносить это)."

"She's your cousin (она твоя кузина), she's not our cousin (она не наша кузина)," said Arrow. "I'm not going to sit there for fourteen days (я не собираюсь сидеть здесь: «там» в течение четырнадцати дней) and watch that woman make a hog of herself (и смотреть, как эта женщина превращается в свинью: «наблюдать, /как/ та женщина делает из себя свинью»; hog— боров, свинья /особенно откормленная на убой/)."

"It's so vulgar to attach all this importance to food (это так вульгарно, придавать все это = такое большое значение еде)," Frank boomed, and her voice was deeper than ever (пробасила Фрэнк, и ее голос был = прозвучал /даже/ ниже, чем обычно; toboom— греметь; рокотать; говорить низким голосом, басом;ever— всегда; когда-нибудь). "After all the only thing that counts really is spirit (в конце концов, единственная вещь, которая действительно важна — это душа; tocount— считать; рассчитывать; иметь значение)."

"Are you calling me vulgar, Frank (/это/ ты меня называешь вульгарной, Фрэнк)?" asked Arrow with flashing eyes (спросила Эрроу, сверкая глазами: «со сверкающими глазами»).

"No, of course she isn't (нет, конечно, нет: «она не /называет/»)," interrupted Beatrice (вмешалась Беатрис; tointerrupt— перебивать, прерывать, вмешиваться /в разговор/).

"I wouldn't put it past you to go down in the kitchen (я думаю, что ты способна спуститься на кухню; Iwouldn’tputitpastsomeone— /устойч. выр./ выражает предположение говорящего, что кто-то может сделать что-то неприятное или подлое) when we're all in bed (когда мы все спим: «в кровати») and have a good square meal on the sly (и тайком хорошо и плотно поесть; tohaveasquaremeal— плотно поесть;onthesly— украдкой, потихоньку)."

vicious [`vISqs], sanatorium ["sxnq`tLrIqm], attach [q`txC]

"Why can't she eat the same as we do?" asked Arrow viciously. "She's a guest."

"Well, you heard what she said. The doctor told her she must eat."

"Then she ought to go to a sanatorium."

"It's more than flesh and blood can stand, Frank," moaned Beatrice.

"If I can stand it you can stand it."

"She's your cousin, she's not our cousin," said Arrow. "I'm not going to sit there for fourteen days and watch that woman make a hog of herself."

"It's so vulgar to attach all this importance to food," Frank boomed, and her voice was deeper than ever. "After all the only thing that counts really is spirit."

"Are you calling me vulgar, Frank?" asked Arrow with flashing eyes.

"No, of course she isn't," interrupted Beatrice.

"I wouldn't put it past you to go down in the kitchen when we're all in bed and have a good square meal on the sly."

Frank sprang to her feet (Фрэнк вскочила на ноги; foot /мн.ч. feet/ —ступня).

"How dare you say that, Arrow (как ты смеешь такое говорить, Эрроу)! I'd never ask anybody to do what I'm not prepared to do myself (я бы никогда никого /не/ попросила делать /то/, что не готова делать сама; anybody — кто-нибудь; любой;никто/вотрицат. предлож./). Have you known me all these years (ты /же/ знаешь меня все эти годы) and do you think me capable of such a mean thing (и ты считаешь меня способной на такую подлость: «подлую вещь»)?"

"How is it you never take off any weight then (как тогда получается, /что/ ты никогда /не/ сбрасываешь /хоть/ сколько-нибудь веса; tobe— быть; происходить, случаться)?"

Frank gave a gasp and burst into a flood of tears (Фрэнк онемела от изумления и разразилась потоком слез; togive— давать; с отглагольными сущ. обычно переводится соответств. глаголом однократного действия;togasp— задыхаться, ловить воздух; открывать рот /от удивления/;toburstinto— внезапно или бурно начинать что-либо).

"What a cruel thing to say (какая жестокая вещь = как жестоко говорить /такое/)! I've lost pounds and pounds (я /уже/ сбросила кучу фунтов: «потеряла фунты и фунты»)."

She wept like a child (она плакала как ребенок). Her vast body shook (ее огромное тело сотрясалось) and great tears splashed on her mountainous bosom (и крупные слезы брызгали на ее громадный бюст; mountainous— гористый; громадный).

"Darling, I didn't mean it," cried Arrow (дорогая, я не имела в виду это, заплакала Эрроу; tocry— плакать; кричать).

She threw herself on her knees (она упала: «бросилась» на колени) and enveloped what she could of Frank in her own plump arms (и обхватила, что смогла от Фрэнк своими пухлыми руками; toenvelop— обертывать, завертывать; окутывать;own— свой, собственный;arm— рука /от кисти до плеча/). She wept and the mascara ran down her cheeks (она плакала и тушь стекала: «бежала вниз» /по/ ее щекам; mascara— тушь для ресниц).

"D'you mean to say I don't look thinner (ты хочешь сказать, я не выгляжу стройнее: «тоньше»; tomean— иметь в виду; подразумевать)?" Frank sobbed (Фрэнк всхлипнула). "After all I've gone through (после всего, через /что/ я прошла)."

"Yes, dear, of course you do (да, дорогая, конечно, ты выглядишь /стройнее/; todo— делать; употребляется вместо другого глагола во избежание его повторения)," cried Arrow through her tears (прокричала/прорыдала Эрроу сквозь слезы). "Everybody's noticed it (все это заметили)."

flood [flAd], mountainous [`mauntInqs], mascara [mxs`kRrq]

Frank sprang to her feet.

"How dare you say that, Arrow! I'd never ask anybody to do what I'm not prepared to do myself. Have you known me all these years and do you think me capable of such a mean thing?"

"How is it you never take off any weight then?"

Frank gave a gasp and burst into a flood of tears.

"What a cruel thing to say! I've lost pounds and pounds."

She wept like a child. Her vast body shook and great tears splashed on her mountainous bosom.

"Darling, I didn't mean it," cried Arrow.

She threw herself on her knees and enveloped what she could of Frank in her own plump arms. She wept and the mascara ran down her cheeks.

"D'you mean to say I don't look thinner?" Frank sobbed. "After all I've gone through."

"Yes, dear, of course you do," cried Arrow through her tears. "Everybody's noticed it."

Beatrice, though naturally of a placid disposition (Беатрис, хотя от природы /и/ спокойного характера), began to cry gently (начала тихо плакать). It was very pathetic (это было очень трогательно). Indeed, it would have been a hard heart (в самом деле, это было бы жестокое сердце; hard — жесткий) that failed to be moved by the sight of Frank (которое = еслибыоно не было тронуто этим видом Фрэнк; to fail — неудаваться; неисполнить, несделать), that lion-hearted woman, crying her eyes out (этой неустрашимой: «с львиным сердцем» женщиной, плачущей навзрыд; to cry one’s eyes out — выплакатьвсеглаза). Presently, however, they dried their tears (вскоре, однако, они вытерли свои слезы) and had a little brandy and water (и выпили немного бренди с водой), which every doctor had told them (которое, /как/ каждый доктор говорил им) was the least fattening thing they could drink (было наименее калорийным напитком, /который/ они могли пить; to fatten — откармливатьнаубой; жиреть, толстеть), and then they felt much better (и тогда они почувствовали /себя/ намного лучше). They decided that Lena should have the nourishing food that had been ordered her (они решили, что Лина должна получать: «иметь» питательную еду, которая была предписана ей /доктором/) and they made a solemn resolution not to let it disturb their equanimity (а они приняли торжественное решение не позволить этому нарушить их душевное равновесие). She was certainly a first-rate bridge player (она была, несомненно, первоклассным игроком /в/ бридж) and after all it was only for a fortnight (и, в конце концов, это было всего лишь на две недели). They would do whatever they could to make her stay enjoyable (они сделают все, /что/ смогут, чтобы сделать ее пребывание /здесь/ приятным). They kissed one another warmly (они тепло поцеловали друг друга) and separated for the night feeling strangely uplifted (и разошлись на ночь, чувствуя /себя/ удивительно хорошо: «в приподнятом настроении»). Nothing should interfere with the wonderful friendship (ничто /не/ должно помешать этой замечательной дружбе) that had brought so much happiness into their three lives (которая /уже/ принесла так много счастья в их жизни: «в их три жизни»).

placid [`plxsId], nourish [`nArIS], solemn [`sOlqm]

Beatrice, though naturally of a placid disposition, began to cry gently. It was very pathetic. Indeed, it would have been a hard heart that failed to be moved by the sight of Frank, that lion-hearted woman, crying her eyes out. Presently, however, they dried their tears and had a little brandy and water, which every doctor had told them was the least fattening thing they could drink, and then they felt much better. They decided that Lena should have the nourishing food that had been ordered her and they made a solemn resolution not to let it disturb their equanimity. She was certainly a first-rate bridge player and after all it was only for a fortnight. They would do whatever they could to make her stay enjoyable. They kissed one another warmly and separated for the night feeling strangely uplifted. Nothing should interfere with the wonderful friendship that had brought so much happiness into their three lives.

But human nature is weak (но человеческая натура слаба). You must not ask too much of it (не надо требовать от нее слишком многого; you— ты, вы; употребляется также в безличных оборотах;toask— спрашивать; просить, требовать). They ate grilled fish (они ели жареную рыбу) while Lena ate macaroni sizzling with cheese and butter (в то время как Лина ела макароны, шипящие от /расплавленного/ сыра и масла; tosizzle— шипеть /при жаренье, запекании, сжигании/); they ate grilled cutlets and boiled spinach while Lena ate pвtйdefoiegras (они ели жареные отбивные котлеты и вареный шпинат, в то время как Лина ела пате де фуа гра: «/фр./ печеночный паштет»); twice a week they ate hard-boiled eggs and raw tomatoes (дважды /в/ неделю они ели вареные вкрутую яйца и свежие помидоры; raw— сырой, свежий; необработанный), while Lena ate peas swimming in cream (в то время как Лина ела горох, плавающий в сливках) and potatoes cooked in all sorts of delicious ways (и картофель, приготовленный всеми вкусными способами; sort— род, сорт, вид, тип). The chef was a good chef (шеф-повар был хорошим шеф-поваром) and he leapt at the opportunity afforded him (и он /так и/ ухватился за возможность, предоставленную ему) to send up one dish more rich, tasty and succulent than the other (чтобы отправлять с кухни: «наверх» одно блюдо более жирным, вкусным и сочным, чем остальные; rich— богатый; сдобный, жирный /о еде/).

"Poor Jim," sighed Lena, thinking of her husband (бедный Джим, вздыхала Лина, вспоминая своего мужа; tothink— думать; полагать; вспоминать), "he loved French cooking (он любил французскую кухню; cooking— кулинария; стряпня)."

The butler disclosed the fact that he could make half a dozen kinds of cocktail (дворецкий признался: «раскрыл тот факт», что он может делать полдюжины видов коктейлей) and Lena informed them that the doctor had recommended her to drink burgundy at luncheon and champagne at dinner (и Лина сообщила им, что доктор порекомендовал ей пить бургундское вино за обедом и шампанское за ужином; luncheon— второй завтрак, обед /обычно в 12–14 часов/;dinner— обед, ужин /главная трапеза дня, обыкновенно в 7–8 часов вечера/).

macaroni ["mxkq`rqunI], chef [Sef], champagne [Sxm`peIn]

But human nature is weak. You must not ask too much of it. They ate grilled fish while Lena ate macaroni sizzling with cheese and butter; they ate grilled cutlets and boiled spinach while Lena ate pвtй de foie gras; twice a week they ate hard-boiled eggs and raw tomatoes, while Lena ate peas swimming in cream and potatoes cooked in all sorts of delicious ways. The chef was a good chef and he leapt at the opportunity afforded him to send up one dish more rich, tasty and succulent than the other.

"Poor Jim," sighed Lena, thinking of her husband, "he loved French cooking."

The butler disclosed the fact that he could make half a dozen kinds of cocktail and Lena informed them that the doctor had recommended her to drink burgundy at luncheon and champagne at dinner.

The three fat women persevered (трое толстушек: «толстых женщин» были стойкими; topersevere— упорно добиваться; стойко, упорно продолжать). They were gay, chatty and even hilarious (они были веселы, болтливы и даже забавны: «уморительны») (such is the natural gift that women have for deception (таков природный дар, который есть у женщин для обмана)) but Beatrice grew limp and forlorn (но Беатрис стала вялой и жалкой/несчастной), and Arrow's tender blue eyes acquired a steely glint (а ласковые голубые глаза Эрроу приобрели стальной блеск). Frank's deep voice grew more raucous (низкий голос Фрэнк стал более хриплым). It was when they played bridge that the strain showed itself (именно когда они играли /в/ бридж, проявлялось это напряжение; itis…that/who— усилительная конструкция). They had always been fond of talking over their hands (они всегда любили обсуждать свои “руки”; tobefondof— любить;hand— рука; в бридже карты каждого из игроков называют рукой), but their discussions had been friendly (но их обсуждения /прежде/ были дружескими). Now a distinct bitterness crept in (теперь /же/ появилась какая-то явная: «отчетливая» горечь; tocreepin— накапливаться, постепенно появляться) and sometimes one pointed out a mistake to another with quite unnecessary frankness (и иногда одна указывала другой на ошибку с довольно излишней прямотой). Discussion turned to argument and argument to altercation (обсуждение превращалось в спор, а спор в ссору/перебранку). Sometimes the session ended in angry silence (временами игра заканчивалась в сердитом молчании; session— заседание; сессия; время, отведенное какой-либо деятельности или занятию). Once Frank accused Arrow of deliberately letting her down (один раз Фрэнк обвинила Эрроу в /том, что та/ нарочно подставила ее; deliberately— умышленно; преднамеренно; сознательно;toletdown— подвести; покинуть в беде). Two or three times Beatrice, the softest of the three, was reduced to tears (два или три раза Беатрис, самую мягкую из /них/ троих, довели до слез). On another occasion Arrow flung down her cards and swept out of the room in a pet (в другой раз Эрроу бросила свои карты и величественно удалилась из комнаты в дурном настроении; occasion — случай; причина, основание, повод; to sweep — мести; сметать;ходитьвеличаво, высокоподнявголову; out — вне, наружу). Their tempers were getting frayed (они начали терять самообладание; temper— нрав; настроение; самообладание; раздражение;toget— получать; становиться, делаться;tofray— протирать/ся/, изнашивать/ся/; истрепать, издергать /нервы/; раздражать). Lena was the peacemaker (Лина была миротворцем).

"I think it's such a pity to quarrel over bridge (я полагаю, это так грустно ссориться из-за бриджа; pity— жалость, сожаление; печальный факт)," she said. "After all, it's only a game (в конце концов, это только игра)."

persevere ["pWsI`vIq], hilarious [hI`leqrIqs], distinct [dIs`tINkt]

The three fat women persevered. They were gay, chatty and even hilarious (such is the natural gift that women have for deception) but Beatrice grew limp and forlorn, and Arrow's tender blue eyes acquired a steely glint. Frank's deep voice grew more raucous. It was when they played bridge that the strain showed itself. They had always been fond of talking over their hands, but their discussions had been friendly. Now a distinct bitterness crept in and sometimes one pointed out a mistake to another with quite unnecessary frankness. Discussion turned to argument and argument to altercation. Sometimes the session ended in angry silence. Once Frank accused Arrow of deliberately letting her down. Two or three times Beatrice, the softest of the three, was reduced to tears. On another occasion Arrow flung down her cards and swept out of the room in a pet. Their tempers were getting frayed. Lena was the peacemaker.

"I think it's such a pity to quarrel over bridge," she said. "After all, it's only a game."

It was all very well for her (все было = складывалось очень хорошо для нее). She had had a square meal and half a bottle of champagne (она плотно поела и выпила полбутылки шампанского: «она имела обильную еду и полбутылки шампанского»). Besides, she had phenomenal luck (кроме того, ей необыкновенно везло: «она имела феноменальное везение»). She was winning all their money (она выигрывала все их деньги). The score was put down in a book after each session (подсчет очков записывался в книгу после каждой игры; score — счет; to put down — опускать, класть; записывать; session — заседание; сессия;время, отведенноекакой-либодеятельностиилизанятию), and hers mounted up day after day with unfailing regularity (и ее /счет/ неизменно: «с неизменной регулярностью» рос: «поднимался вверх» день за днем). Was there no justice in the world (/разве не/ было никакой справедливости на свете)? They began to hate one another (они начали ненавидеть друг друга). And though they hated her too (и хотя они ее тоже ненавидели) they could not resist confiding in her (они не могли удержаться /от того, чтобы не/ довериться ей). Each of them went to her separately (каждая из них пошла к ней по отдельности) and told her how detestable the others were (и рассказала ей, насколько другие были отвратительны). Arrow said she was sure (Эрроу сказала, /что/ она была уверена) it was bad for her to see so much of women so much older than herself (/что/ для нее было плохо видеть столько: «так много» женщин настолько старше ее: «чем /она/ сама»). She had a good mind to sacrifice her share of the lease (она была не прочь пожертвовать своей долей аренды /виллы/; tohaveagoodmind— быть склонным /что-либо сделать/) and go to Venice for the rest of the summer (и поехать в Венецию на остаток = до конца лета). Frank told Lena that with her masculine mind it was too much to expect (Фрэнк рассказала Лине, что с ее мужским /складом/ ума это было /бы/ слишком ожидать/надеяться) that she could be satisfied with anyone so frivolous as Arrow and so frankly stupid as Beatrice (что она могла бы быть удовлетворена /общением с/ кем-нибудь столь легкомысленным, как Эрроу, и столь глупым, как Беатрис).

"I must have intellectual conversation," she boomed (мне нужна интеллектуальная беседа, пробасила она). "When you have a brain like mine (когда у тебя /такие/ мозги как у меня: «как мои») you've got to consort with your intellectual equals (ты должна общаться с равными тебе по интеллекту: «со своими интеллектуальными ровнями»; tohavegotto/разг./ =tohaveto— быть должным, обязанным, вынужденным /что-либо делать/)."

Beatrice only wanted peace and quiet (Беатрис хотела только мира и спокойствия).

"Really I hate women (вообще-то я ненавижу женщин)," she said. "They're so unreliable (они такие ненадежные); they're so malicious (они такие злые)."

regularity ["regju`lxrItI], masculine [`mRskjulIn], unreliable [`AnrI`laIqbl]

It was all very well for her. She had had a square meal and half a bottle of champagne. Besides, she had phenomenal luck. She was winning all their money. The score was put down in a book after each session, and hers mounted up day after day with unfailing regularity. Was there no justice in the world? They began to hate one another. And though they hated her too they could not resist confiding in her. Each of them went to her separately and told her how detestable the others were. Arrow said she was sure it was bad for her to see so much of women so much older than herself. She had a good mind to sacrifice her share of the lease and go to Venice for the rest of the summer. Frank told Lena that with her masculine mind it was too much to expect that she could be satisfied with anyone so frivolous as Arrow and so frankly stupid as Beatrice.

"I must have intellectual conversation," she boomed. "When you have a brain like mine you've got to consort with your intellectual equals."

Beatrice only wanted peace and quiet.

"Really I hate women," she said. "They're so unreliable; they're so malicious."

By the time Lena 's fortnight drew to its close (к тому времени, /как/ двухнедельное /пребывание/ Лины подошло к концу; todraw— тянуть; приближаться, подходить;its— свой /о предметах и животных, иногда о детях/) the three fat women were barely on speaking terms (три толстушки едва разговаривали друг с другом: «были едва в разговорных отношениях»). They kept up appearances before Lena (они соблюдали приличия перед Линой; tokeepupappearances— соблюдать видимость, приличия), but when she was not there made no pretences (но когда ее не было рядом: «там», /они/ не притворялись; pretence— притворство; ложь, обман;tomakeapretence— притворяться). They had got past quarrelling (они /уже/ не ссорились; togetpast— проходить мимо; развиваться сверх /чего-либо/). They ignored one another (они игнорировали друг друга), and when this was not possible treated each other with icy politeness (а когда это было невозможно, обходились друг с другом с ледяной учтивостью).

Lena was going to stay with friends on the Italian Riviera (Лина собиралась пожить у друзей на Итальянской Ривьере; tostaywithsmb. — гостить у кого-либо) and Frank saw her off by the same train as that by which she had arrived (и Фрэнк провожала ее тем же самым поездом, как тот, которым она приехала; toseeoff— провожать /уезжающих/). She was taking away with her a lot of their money (она увозила с собой много их денег).

"I don't know how to thank you (не знаю, как /и/ благодарить тебя)," she said, as she got into the carriage (сказала она, когда вошла в вагон). "I've had a wonderful visit (я славно погостила у вас: «я имела замечательный визит»)."

If there was one thing that Frank Hickson prided herself on more (если была одна вещь = если и было что-то, чем Фрэнк Хиксон гордилась больше; toprideoneselfon— гордиться чем-либо) than on being a match for any man (чем быть достойным соперником для любого мужчины) it was that she was a gentlewoman (это было /то/, что она была леди; gentlewoman— дама, леди /женщина, получившая хорошее воспитание и образование/), and her reply was perfect in its combination of majesty and graciousness (и ее ответ был совершенным в своем сочетании величественности и любезности).

"We've all enjoyed having you here, Lena (нам всем очень понравилось твое пребывание здесь: «иметь тебя здесь», Лина; toenjoy— наслаждаться; любить /что-либо/, получать удовольствие /от чего-либо/)," she said. "It's been a real treat (это было настоящее удовольствие; treat— большое, ни с чем не сравнимое удовольствие)."

But when she turned away from the departing train (но когда она отвернулась от отходящего поезда) she heaved such a vast sigh of relief (она испустила такой огромный вздох облегчения; toheave— поднимать, перемещать /тяжести/; тяжело дышать, глотать воздух) that the platform shook beneath her (что перрон под ней затрясся). She flung back her massive shoulders and strode home to the villa (она расправила: «отбросила назад» свои массивные плечи и зашагала домой к вилле; tostride— шагать /большими шагами/).

"Ouf! " she roared at intervals. "Ouf (уф! ревела она время от времени, уф; ouf/фр./ — уф! ух! /выражение облегчения/;roar— рев, рык; вопль; гул; грохот)! "

ignore [Ig`nL], gracious [`greISqs], roar [rL]

By the time Lena 's fortnight drew to its close the three fat women were barely on speaking terms. They kept up appearances before Lena, but when she was not there made no pretences. They had got past quarrelling. They ignored one another, and when this was not possible treated each other with icy politeness.

Lena was going to stay with friends on the Italian Riviera and Frank saw her off by the same train as that by which she had arrived. She was taking away with her a lot of their money.

"I don't know how to thank you," she said, as she got into the carriage. "I've had a wonderful visit."

If there was one thing that Frank Hickson prided herself on more than on being a match for any man it was that she was a gentlewoman, and her reply was perfect in its combination of majesty and graciousness.

"We've all enjoyed having you here, Lena," she said. "It's been a real treat."

But when she turned away from the departing train she heaved such a vast sigh of relief that the platform shook beneath her. She flung back her massive shoulders and strode home to the villa.

"Ouf! " she roared at intervals. "Ouf!"

She changed into her one-piece bathing-suit (она переоделась в свой сплошной купальник; one-piece — состоящийизодногокуска, изодногопредмета/ободежде/; bathing-suit — купальныйкостюм), put on her espadrilles and a man's dressing-gown (no nonsense about it) (надела свои холщовые туфли и мужской халат (никаких глупостей насчет этого = все по-простому); espadrille /фр./ —холщоваятуфлябезкаблуканаверевочной/изпеньковогоканата/подошве) and went to Eden Roc (и пошла к Иден Рок). There was still time for a bathe before luncheon (еще было время искупаться: «для купания» перед обедом; luncheon— второй завтрак, обед /обычно в 12–14 часов/). She passed through the Monkey House (она прошла через /кафе/ «Обезьяний Дом»), looking about her to say good morning to anyone she knew (осматриваясь по сторонам, чтобы сказать «доброе утро» любому = всем, /кого/ она знала; about— вокруг, кругом), for she felt on a sudden at peace with mankind (ибо внезапно она почувствовала /себя/ в гармонии со /всем/ человечеством; peace— мир; покой; гармония, дружелюбие, согласие), and then stopped dead still (а потом остановилась как вкопанная; dead— мертвый; внезапный;still— тихий, безмолвный; неподвижный). She could not believe her eyes (она не могла поверить своим глазам). Beatrice was sitting at one of the tables, by herself (Беатрис сидела за одним из столиков, одна); she wore the pyjamas she had bought at Molyneux's a day or two before (она носила = на ней были легкие брюки, /которые/ она купила в Молинё день или два тому назад; pyjamas— пижама; просторные легкие брюки, обычно из шелка или хлопка, которые носят на Востоке;before— перед; до, раньше), she had a string of pearls round her neck (у нее на шее были бусы из жемчуга; string— веревка, шнурок; струна; нитка /бус, жемчуга и пр./;round— вокруг), and Frank's quick eyes saw that she had just had her hair waved (и наблюдательный взгляд Фрэнк подметил: «увидел», что она только что завила свои волосы: «имела свои волосы завитыми»; quickeye— острый глаз, наблюдательность); her cheeks, her eyes, her lips were made up (ее щеки, ее глаза, ее губы были накрашены). Fat, nay vast, as she was (толстая, более того, огромная, какой /бы/ она /ни/ была), none could deny that she was an extremely handsome woman (никто /не/ мог отрицать, что она была чрезвычайно красивой женщиной). But what was she doing (но что она делала)? With the slouching gait of the Neanderthal man (сгорбленной походкой неандертальца; toslouch— сутулиться, горбиться; неуклюже держаться) which was Frank's characteristic walk (которая была типичной походкой Фрэнк) she went up to Beatrice (она подошла: «поднялась» к Беатрис). In her black bathing-dress Frank looked like the huge cetacean (в своем черном купальнике: «купальном костюме» Фрэнк выглядела как гигантское китообразное; cetacean— животное из семейства китовых) which the Japanese catch in the Torres Straits (которого японцы ловят в проливе Торреса) and which the vulgar call a sea-cow (и которого простонародье = в простонародье называют ламантин: «морская корова»).

espadrille [`espq" drIl], cetacean [sI`teISqn], Neanderthal [nI`xndq" TLl, — "tLl, — "tRl; neI`Rndq" tRl]

She changed into her one-piece bathing-suit, put on her espadrilles and a man's dressing-gown (no nonsense about it) and went to Eden Roc. There was still time for a bathe before luncheon. She passed through the Monkey House, looking about her to say good morning to anyone she knew, for she felt on a sudden at peace with mankind, and then stopped dead still. She could not believe her eyes. Beatrice was sitting at one of the tables, by herself; she wore the pyjamas she had bought at Molyneux's a day or two before, she had a string of pearls round her neck, and Frank's quick eyes saw that she had just had her hair waved; her cheeks, her eyes, her lips were made up. Fat, nay vast, as she was, none could deny that she was an extremely handsome woman. But what was she doing? With the slouching gait of the Neanderthal man which was Frank's characteristic walk she went up to Beatrice. In her black bathing-dress Frank looked like the huge cetacean which the Japanese catch in the Torres Straits and which the vulgar call a sea-cow.

"Beatrice, what are you doing (Беатрис, что ты делаешь)?" she cried in her deep voice (закричала она своим низким голосом).

It was like the roll of thunder in the distant mountains (это было словно раскат грома в далеких горах). Beatrice looked at her coolly (Беатрис невозмутимо посмотрела на нее).

"Eating," she answered (ем, ответила она).

"Damn it, I can see you're eating (черт возьми, я вижу, /что/ ты ешь; can — мочь, бытьвсостоянии)."

In front of Beatrice was a plate of croissants and a plate of butter (перед Беатрис была = стояла тарелка /с/ круассанами и тарелка /с/ маслом), a pot of strawberry jam (горшочек /с/ клубничным джемом), coffee and a jug of cream (кофе и кувшин /со/ сливками). Beatrice was spreading butter thick on the delicious hot bread (Беатрис намазывала масло густо = толстымслоем на вкусный горячий хлеб), covering this with jam (покрывала = мазала это /сверху/ джемом), and then pouring the thick cream over all (а потом наливала поверх всего /этого/ густые сливки).

"You'll kill yourself (ты убьешь себя)," said Frank.

"I don't care (мне наплевать)," mumbled Beatrice with her mouth full (невнятно произнесла Беатрис с полным ртом; mumble — бормотание, нечеткоепроизнесение).

"You'll put on pounds and pounds (ты наберешь много фунтов: «прибавишь фунты и фунты)."

"Go to hell (иди к черту; hell — ад)!"

She actually laughed in Frank's face (она фактически смеялась в лицо Фрэнк). My God, how good those croissants smelt (боже мой, как хорошо пахли те круассаны)!

damn [dxm], croissant [krq`sRnt], spread [spred]

"Beatrice, what are you doing?" she cried in her deep voice.

It was like the roll of thunder in the distant mountains. Beatrice looked at her coolly.

"Eating," she answered.

"Damn it, I can see you're eating."

In front of Beatrice was a plate of croissants and a plate of butter, a pot of strawberry jam, coffee and a jug of cream. Beatrice was spreading butter thick on the delicious hot bread, covering this with jam, and then pouring the thick cream over all.

"You'll kill yourself," said Frank.

"I don't care," mumbled Beatrice with her mouth full.

"You'll put on pounds and pounds."

"Go to hell!"

She actually laughed in Frank's face. My God, how good those croissants smelt!

"I'm disappointed in you, Beatrice (ты разочаровываешь меня, Беатрис: «я разочарована в тебе»). I thought you had more character (я думала, ты имела = в тебе больше характера)."

"It's your fault (это твоя вина). That blasted woman (та чертова женщина; blasted— разрушенный; проклятый; чертовский). You would have her down (ты очень хотела, чтобы она погостила у нас; would— вспомогат. гл. для образ. будущего в прошедшем и условного наклонения; модальный гл., выражающий настойчивость, желание;tohavedown— принимать в качестве гостя). For a fortnight I've watched her gorge like a hog (в течение двух недель я наблюдала, /как/ она обжирается как свинья; hog— боров, свинья /особенно откормленная на убой/). It's more than flesh and blood can stand (это выше сил человеческих: «это больше, чем плоть и кровь могут вынести»). I'm going to have one square meal if I bust (я собираюсь хоть раз наестся до отвала: «иметь одну обильную еду», даже если лопну; if I bust = even if I burst)."

The tears welled up to Frank's eyes (слезы навернулись на глаза Фрэнк; towell— бить ключом; хлынуть; набегать на глаза /о слезах/;up— вверх; из глубины на поверхность). Suddenly she felt very weak and womanly (внезапно она почувствовала /себя/ очень слабой и женственной). She would have liked a strong man to take her on his knee and pet her (ей хотелось бы, /чтобы/ какой-нибудь сильный мужчина взял = посадил ее на свои колени и приласкал) and cuddle her and call her little baby names (и обнял ее, и назвал ее самыми ласковыми именами; little— маленький;baby— ребенок, младенец). Speechless she sank down on a chair by Beatrice's side (ничего не сказав, она опустилась на стул рядом с Беатрис; speechless— немой; безмолвный). A waiter came up (подошел официант). With a pathetic gesture she waved towards the coffee and croissants (трогательным жестом она махнула по направлению к кофе и круассанам).

"I'll have the same," she sighed (я буду то же самое, вздохнула она).

She listlessly reached out her hand to take a roll (она машинально: «вяло/безразлично» протянула руку, чтобы взять одну булочку), but Beatrice snatched away the plate (но Беатрис отдернула тарелку; tosnatchaway— отдергивать, резко убирать).

"No, you don't," she said (нет, тебе нельзя: «ты не /бери/»). "You wait till you get your own (ты жди, пока тебе принесут: «пока ты получишь» твои собственные)."

Frank called her a name (Фрэнк назвала ее /таким/ словом; name— имя; название) which ladies seldom apply to one another in affection (которое леди редко употребляют по отношению друг /к/ другу, будучи близкими подругами; in— в;affection— привязанность, любовь, симпатия, нежность к кому-либо). In a moment the waiter brought her croissants, butter, jam and coffee (через минуту официант принес ей круассаны, масло, джем и кофе; moment— миг, минута, момент).

"Where's the cream, you fool (где сливки, болван; you— ты, вы; употребляется также для усиления восклицания)?" she roared like a lioness at bay (прорычала она как львица, загнанная в угол; atbay— в безвыходном положении).

character [`kxrIktq], gesture [`GesCq], affection [q`fekS(q)n]

"I'm disappointed in you, Beatrice. I thought you had more character."

"It's your fault. That blasted woman. You would have her down. For a fortnight I've watched her gorge like a hog. It's more than flesh and blood can stand. I'm going to have one square meal if I bust."

The tears welled up to Frank's eyes. Suddenly she felt very weak and womanly. She would have liked a strong man to take her on his knee and pet her and cuddle her and call her little baby names. Speechless she sank down on a chair by Beatrice's side. A waiter came up. With a pathetic gesture she waved towards the coffee and croissants.

"I'll have the same," she sighed.

She listlessly reached out her hand to take a roll, but Beatrice snatched away the plate.

"No, you don't," she said. "You wait till you get your own."

Frank called her a name which ladies seldom apply to one another in affection. In a moment the waiter brought her croissants, butter, jam and coffee.

"Where's the cream, you fool?" she roared like a lioness at bay.

She began to eat (она начала есть). She ate gluttonously (она ела жадно: «прожорливо»). The place was beginning to fill up with bathers (место = кафе начало заполняться купальщиками) coming to enjoy a cocktail or two (пришедшими насладиться = судовольствиемвыпить коктейль или два) after having done their duty by the sun and the sea (после /того, как они/ исполнили свой долг перед солнцем и морем). Presently Arrow strolled along with Prince Roccamare (вскоре /и/ Эрроу прошествовала вместе с принцем Роккамаре; to stroll — прогуливаться, бродить, гулять/обычномедленно, праздно/). She had on a beautiful silk wrap (на ней была красивая шелковая накидка; to have on — бытьодетымв; wrap — шаль, платок; накидка, пелерина) which she held tightly round her with one hand (которую она стянула туго вокруг себя одной рукой; to hold — держать) in order to look as slim as possible (с тем, чтобы выглядеть как можно стройнее; possible — возможный) and she bore her head high (и она высоко держала свою голову; to bear — нести) so that he should not see her double chin (так, чтобы он не увидел ее двойной подбородок). She was laughing gaily (она весело смеялась). She felt like a girl (она чувствовала /себя/ словно девчонка). He had just told her (in Italian) (он только что сказал ей, на итальянском) that her eyes made the blue of the Mediterranean look like pea-soup (что ее глаза заставляют синеву Средиземного моря выглядеть /просто/ как гороховый суп). He left her to go into the men's room (он оставил ее, чтобы пойти в мужскую уборную: «комнату») to brush his sleek black hair (чтобы причесать свои гладкие/прилизанные черные волосы) and they arranged to meet in five minutes for a drink (и они договорились встретиться через пять минут, чтобы выпить по стаканчику; for — для, на; ради; drink — питье, напиток; алкогольныйнапиток). Arrow walked on to the woman's room (Эрроу пошла дальше в женскую уборную; to walk on — идтивперед; продолжатьидти) to put a little more rouge on her cheeks and a little more red on her lips (чтобы подрумянить щеки и подкрасить губы: «наложить немного больше румян на щеки и немного больше помады на губы»; red — красныйцвет; что-либо, имеющеекраснуюокраску). On her way she caught sight of Frank and Beatrice (по дороге она заметила: «поймала вид» Фрэнк и Беатрис). She stopped (она остановилась). She could hardly believe her eyes (она едва могла поверить своим глазам).

"My God!" she cried (Боже мой! закричала она). "You beasts (твари; you— ты, вы; употребляется также для усиления восклицания;beast— животное; зверь; скотина). You hogs (свиньи)." She seized a chair (она схватила стул). "Waiter (официант)."

Her appointment went clean out of her head (ее свидание начисто вылетело: «вышло» из ее головы). In the twinkling of an eye the waiter was at her side (в мгновение ока официант был возле нее: «у ее бока»).

"Bring me what these ladies are having," she ordered (принесите мне /то же самое/, что у этих леди, заказала она).

gluttonous [`glAtnqs], wrap [rxp], Mediterranean ["medItq`reInIqn]

She began to eat. She ate gluttonously. The place was beginning to fill up with bathers coming to enjoy a cocktail or two after having done their duty by the sun and the sea. Presently Arrow strolled along with Prince Roccamare. She had on a beautiful silk wrap which she held tightly round her with one hand in order to look as slim as possible and she bore her head high so that he should not see her double chin. She was laughing gaily. She felt like a girl. He had just told her (in Italian) that her eyes made the blue of the Mediterranean look like pea-soup. He left her to go into the men's room to brush his sleek black hair and they arranged to meet in five minutes for a drink. Arrow walked on to the woman's room to put a little more rouge on her cheeks and a little more red on her lips. On her way she caught sight of Frank and Beatrice. She stopped. She could hardly believe her eyes.

"My God!" she cried. "You beasts. You hogs." She seized a chair. "Waiter."

Her appointment went clean out of her head. In the twinkling of an eye the waiter was at her side.

"Bring me what these ladies are having," she ordered.

Frank lifted her great heavy head from her plate (Фрэнк подняла свою большую тяжелую голову от тарелки).

"Bring me some pвtйdefoiegras," she boomed (принесите мне немного печеночного паштета, пробасила она).

"Frank!" cried Beatrice (Фрэнк! — крикнула Беатрис).

"Shut up (заткнись)!"

"All right (хорошо). I'll have some too (я тоже буду немного)."

The coffee was brought and the hot rolls (был принесен кофе и горячие булочки) and cream and the pвtйdefoiegras (сливки и печеночный паштет) and they set to (и они принялись /за дело/). They spread the cream on the pвtй and they ate it (они намазывали сливки на паштет и ели его). They devoured great spoonfuls of jam (они поглощали огромные полные ложки /с/ джемом; to devour — жадноесть, пожирать). They crunched the delicious crisp bread voluptuously (они сладострастно грызли вкусный хрустящий хлеб; to crunch — грызтьсхрустом; скрипеть, хрустеть/подколесами, ногамиит.п./). What was love to Arrow then (что теперь была любовь для Эрроу; then— тогда, в то время)? Let the Prince keep his palace in Rome and his castle in the Apennines (пусть /себе/ этот принц имеет свой дворец в Риме и свой замок на Апеннинах; tokeep— держать; иметь, содержать). They did not speak (они не разговаривали). What they were about was much too serious (/то/, что они /сейчас/ делали было гораздо важнее; tobeabout— делать, осуществлять;serious— серьезный; важный). They ate with solemn, ecstatic fervour (они ели с торжественным, восторженным пылом; ecstatic— экстатический, в экстазе).

"I haven't eaten potatoes for twenty-five years (я не ела картошку /уже/ двадцать пять лет; for— для; в течение)," said Frank in a far-off brooding tone (сказала Фрэнк задумчиво: «отдаленным задумчивым тоном»).

"Waiter," cried Beatrice, "bring fried potatoes for three (официант, крикнула Беатрис, принесите жареный картофель для троих)."

"Trиsbien,Madame (/фр./ очень хорошо, мадам)."

The potatoes were brought (картофель был принесен). Not all the perfumes of Arabia smelt so sweet (не все ароматы Аравии пахли так сладко /перифразаизтрагедииШекспира «Макбет»/). They ate them with their fingers (они ели его пальцами).

devour [dI`vauq], voluptuous [vq`lAptjuqs], fervour [`fWvq]

Frank lifted her great heavy head from her plate.

"Bring me some pвtй de foie gras," she boomed.

"Frank!" cried Beatrice.

"Shut up!"

"All right. I'll have some too."

The coffee was brought and the hot rolls and cream and the pвtй de foie gras and they set to. They spread the cream on the pвtй and they ate it. They devoured great spoonfuls of jam. They crunched the delicious crisp bread voluptuously. What was love to Arrow then? Let the Prince keep his palace in Rome and his castle in the Apennines. They did not speak. What they were about was much too serious. They ate with solemn, ecstatic fervour.

"I haven't eaten potatoes for twenty-five years," said Frank in a far-off brooding tone.

"Waiter," cried Beatrice, "bring fried potatoes for three."

"Trиs bien, Madame."

The potatoes were brought. Not all the perfumes of Arabia smelt so sweet. They ate them with their fingers.

"Bring me a dry Martini (принесите мне один сухой мартини)," said Arrow.

"You can't have a dry Martini in the middle of a meal, Arrow (ты не можешь пить: «иметь» сухой мартини в середине/во время приема пищи, Эрроу)," said Frank.

"Can't I (не могу)? You wait and see (подожди и увидишь)."

"All right then (тогда ладно). Bring me a double dry Martini (принесите мне один двойной сухой мартини)," said Frank.

"Bring three double dry Martinis (принесите три двойных сухих мартини)," said Beatrice.

They were brought and drunk at a gulp (мартини: «они» были принесены и выпиты залпом; gulp— большой глоток). The women looked at one another and sighed (женщины взглянули друг на друга и вздохнули). The misunderstandings of the last fortnight dissolved (/все/ недоразумения последних двух недель были забыты: «растворились») and the sincere affection each had for the other welled up again in their hearts (и искренняя привязанность, /которую/ каждая питала к другим: «имела к другой», снова заполнила их сердца; to well — битьключом; хлынуть; up — вверх; изглубинынаповерхность). They could hardly believe (они едва могли поверить) that they had ever contemplated the possibility of severing a friendship (что они даже обдумывали возможность разорвать /их/ дружбу; ever — всегда; когда-либо; такжеупотребляетсядляусиления; to contemplate — созерцать; обдумывать;задумывать) that had brought them so much solid satisfaction (которая приносила им так много нескончаемого удовольствия; solid — твердый; сплошной, непрерывный; satisfaction — удовлетворение; удовольствие). They finished the potatoes (они доели картофель; to finish — кончать, заканчивать).

"I wonder if they've got any chocolate (интересно, есть ли у них какие-нибудь шоколадные эклеры)," said Beatrice.

"Of course they have (конечно, у них есть)."

And of course they had (и, конечно, /они/ у них были). Frank thrust one whole into her huge mouth (Фрэнк засунула один /эклер/ целиком в свой огромный рот), swallowed it and seized another (проглотила его и схватила еще один), but before she ate it she looked at the other two (но прежде чем она съела его, она посмотрела на двух других /женщин/) and plunged a vindictive dagger into the heart of the monstrous Lena (и воткнула кинжал мести в сердце чудовищной Лины; to plunge— погружаться/;to plunge a dagger into/smb./ — пронзить кого-либо кинжалом;vindictive— мстительный).

"You can say what you like (вы можете говорить, что хотите; tolike— любить, нравиться; хотеть), but the truth is she played a damned rotten game of bridge, really (но правда /в том, что/ она играла /в/ чертовски отвратительную игру /в/ бридж = она чертовски плохо играла в бридж, вообще-то)."

"Lousy," agreed Arrow (паршиво, — согласилась Эрроу).

But Beatrice suddenly thought she would like a meringue (а Беатрис вдруг подумала, /что/ ей хотелось бы меренгу; meringue— меренга /французский десерт из взбитых и запеченных яичных белков с сахаром/).

dissolve [dI`zOlv], йclair [eI`kleq, I`kleq, `eIkleq], meringue [mq`rxN]

"Bring me a dry Martini," said Arrow.

"You can't have a dry Martini in the middle of a meal, Arrow," said Frank.

"Can't I? You wait and see."

"All right then. Bring me a double dry Martini," said Frank.

"Bring three double dry Martinis," said Beatrice.

They were brought and drunk at a gulp. The women looked at one another and sighed. The misunderstandings of the last fortnight dissolved and the sincere affection each had for the other welled up again in their hearts. They could hardly believe that they had ever contemplated the possibility of severing a friendship that had brought them so much solid satisfaction. They finished the potatoes.

"I wonder if they've got any chocolate йclairs," said Beatrice.

"Of course they have."

And of course they had. Frank thrust one whole into her huge mouth, swallowed it and seized another, but before she ate it she looked at the other two and plunged a vindictive dagger into the heart of the monstrous Lena.

"You can say what you like, but the truth is she played a damned rotten game of bridge, really."

"Lousy," agreed Arrow.

But Beatrice suddenly thought she would like a meringue.